
\chapter{盼情郎佳人占鬼卦　燒夫靈和尚聽淫聲}

詞曰：
\begin{quote}
紅曙捲窗紗，睡起半拖羅袂。何似等閑睡起，到日高還未。
催花陣陣玉樓風，樓上人難睡。有了人兒一個，在眼前心裡。
\end{quote}

話說西門慶自娶了玉樓在家，燕爾新婚，如膠似漆。又遇陳宅使文嫂兒來通信，六月十二日就要娶大姐過門。西門慶促忙促急攢造不出床來，就把孟玉樓陪來的一張南京描金彩漆拔步床陪了大姐。三朝九日，足亂了一個多月，不曾往潘金蓮家去。把那婦人每日門兒倚遍，眼兒望穿。使王婆往他門首去尋，門首小廝知道是潘金蓮使來的，多不理他。婦人盼的緊，見婆子回了，又叫小女兒街上去尋。那小妮子怎敢入他深宅大院？只在門首踅探，不見西門慶就回來了。來家被婦人噦罵在臉上，怪他沒用，便要叫他跪著。餓到晌午，又不與他飯吃。此時正值三伏天道，婦人害熱，吩咐迎兒熱下水，伺候要洗澡。又做了一籠裹餡肉角兒，等西門慶來吃。身上只著薄紗短衫，坐在小凳上，盼不見西門慶到來，罵了幾句負心賊。無情無緒，用纖手向腳上脫下兩隻紅繡鞋兒來，試打一個相思卦。正是：
\begin{quote}
逢人不敢高聲語，暗卜金錢問遠人。
\end{quote}
有《山坡羊》為證：
\begin{quote}
凌波羅襪，天然生下，紅雲染就相思卦。似藕生芽，如蓮卸花，怎生纏得些兒大！柳條兒比來剛半叉。他不念咱，咱何曾不念他！倚著門兒，私下簾兒，悄呀，空叫奴被兒里叫著他那名兒罵。你怎戀煙花，不來我家！奴眉兒淡淡教誰畫？何處綠楊拴系馬？他辜負咱，咱何曾辜負他！
\end{quote}

婦人打了一回相思卦，不覺睏倦，就歪在床上盹睡著了。約一個時辰醒來，心中正沒好氣。迎兒問：「熱了水，娘洗澡也不洗？」婦人就問：「角兒蒸熟了？拿來我看。」迎兒連忙拿到房中。婦人用纖手一數，原做下一扇籠三十個角兒，翻來覆去只數得二十九個，便問：「那一個往那裡去了？」迎兒道：「我並沒看見，只怕娘錯數了。」婦人道：「我親數了兩遍，三十個角兒，要等你爹來吃。你如何偷吃了一個？好嬌態淫婦奴才，你害饞癆饞痞，心裡要想這個角兒吃！你大碗小碗吃搗不下飯去，我做下孝順你來！」便不由分說，把這小妮子跣剝去身上衣服，拿馬鞭子打了二三十下，打的妮子殺豬般也似叫。問著他：「你不承認，我定打你百數！」打的妮子急了，說道：「娘休打，是我害餓的慌，偷吃了一個。」婦人道：「你偷了，如何賴我錯數？眼看著就是個牢頭禍根淫婦！有那亡八在時，輕學重告，今日往那裡去了？還在我跟前弄神弄鬼！我只把你這牢頭淫婦，打下你下截來！」打了一回，穿上小衣，放他起來，吩咐在旁打扇。打了一回扇，口中說道：「賊淫婦，你舒過臉來，等我掐你這皮臉兩下子。」那妮子真個舒著臉，被婦人尖指甲掐了兩道血口子，才饒了他。

良久，走到鏡臺前，從新妝點出來，門簾下站立。也是天假其便，只見玳安夾著氈包，騎著馬，打婦人門首經過。婦人叫住，問他往何處去來。那小廝說話乖覺，常跟西門慶在婦人家行走，婦人常與他些浸潤，以此滑熟。一面下馬來，說道：「俺爹使我送人情，往守備府里去來。」婦人叫進門來，問道：「你爹家中有甚事，如何一向不來傍個影兒？想必另續上了一個心甜的姊妹了。」玳安道：「俺爹再沒續上姊妹，只是這幾日家中事忙，不得脫身來看六姨。」婦人道：「就是家中有事，那裡丟我恁個半月，音信不送一個兒！只是不放在心兒上。」因問玳安：「有甚麼事？你對我說。」那小廝嘻嘻只是笑，不肯說。婦人見玳安笑得有因，愈丁緊問道：「端的有甚事？」玳安笑道：「只說有椿事兒罷了，六姨只顧吹毛求疵問怎的？」婦人道：「好小油嘴兒，你不對我說，我就惱你一生。」小廝道：「我對六姨說，六姨休對爹說是我說的。」婦人道：「我決不對他說。」玳安就如此這般，把家中娶孟玉樓之事，從頭至尾告訴了一遍。這婦人不聽便罷，聽了由不得珠淚兒順著香腮流將下來。玳安慌了，便道：「六姨，你原來這等量窄，我故此不對你說。」婦人倚定門兒，長嘆了一口氣，說道：「玳安，你不知道，我與他從前以往那樣恩情，今日如何一旦拋閃了。」止不住紛紛落下淚來。玳安道：「六姨，你何苦如此？家中俺娘也不管著他。」婦人便道：「玳安，你聽告訴：
\begin{quote}
喬才心邪，不來一月。奴繡鴛衾曠了三十夜。他俏心兒別，俺痴心兒呆，不合將人十分熱。常言道容易得來容易舍。興，過也；緣，分也。」
\end{quote}

說畢又哭。玳安道：「六姨，你休哭。俺爹怕不也只在這兩日，他生日待來也。你寫幾個字兒，等我替你捎去，與俺爹看了，必然就來。」婦人道：「是必累你，請的他來。到明日，我做雙好鞋與你穿。我這裡也要等他來，與他上壽哩。他若不來，都在你小油嘴身上。」說畢，令迎兒把桌上蒸下的角兒，裝了一碟，打發玳安兒吃茶。一面走入房中，取過一幅花箋，又輕拈玉管，款弄羊毛，須臾，寫了一首《寄生草》。詞曰：
\begin{quote}
將奴這知心話，付花箋寄與他。想當初結下青絲發，門兒倚遍簾兒下，受了些沒打弄的耽驚怕。你今果是負了奴心，不來還我香羅帕。
\end{quote}

寫就，疊成一個方勝兒，封停當，付與玳安收了，道：「好歹多上覆他。待他生日，千萬來走走。奴這裡專望。」那玳安吃了點心，婦人又與數十文錢。臨出門上馬，婦人道：「你到家見你爹，就說六姨好不罵你。他若不來，你就說六姨到明日坐轎子親自來哩。」玳安道：「六姨，自吃你賣粉團的撞見了敲板兒蠻子叫冤屈——麻飯胳膽的帳。」說畢，騎馬去了。

那婦人每日長等短等，如石沉大海。七月將盡，到了他生辰。這婦人挨一日似三秋，盼一夜如半夏，等得杳無音信。不覺銀牙暗咬，星眼流波。至晚，只得又叫王婆來，安排酒肉與他吃了，向頭上拔下一根金頭銀簪子與他，央往西門慶家去請他來。王婆道：「這早晚，茶前酒後，他定也不來。待老身明日侵早請他去罷。」婦人道：「乾娘，是必記心，休要忘了！」婆子道：「老身管著那一門兒，肯誤了勾當？」這婆子非錢而不行，得了這根簪子，吃得臉紅紅，歸家去了。且說婦人在房中，香薰鴛被，款剔銀燈，睡不著，短嘆長吁。正是：得多少——
\begin{quote}
琵琶夜久殷勤弄，寂寞空房不忍彈。
\end{quote}

於是獨自彈著琵琶，唱一個《綿搭絮》：
\begin{quote}
誰想你另有了裙釵，氣的奴似醉如痴，斜倚定幃屏故意兒猜，不明白。怎生丟開？傳書寄柬，你又不來。你若負了奴的恩情，人不為仇天降災。
\end{quote}

婦人一夜翻來覆去，不曾睡著。巴到天明，就使迎兒：「過間壁瞧王奶奶請你爹去了不曾？」迎兒去不多時，說：「王奶奶老早就出去了。」

且說那婆子早晨出門，來到西門慶門首探問，都說不知道。在對門牆腳下等夠多時，只見傅伙計來開鋪子。婆子走向前，道了萬福：「動問一聲，大官人在家麼？」傅伙計道：「你老人家尋他怎的？早是問著我，第二個也不知他。大官人昨日壽誕，在家請客，吃了一日酒，到晚拉眾朋友往院里去了，一夜通沒回家。你往那裡去尋他！」這婆子拜辭，出縣前來到東街口，正往勾欄那條巷去。只見西門慶騎著馬遠遠從東來，兩個小廝跟隨，此時宿酒未醒，醉眼摩娑，前合後仰。被婆子高聲叫道：「大官人，少吃些兒怎的！」向前一把手把馬嚼環扯住。西門慶醉中問道：「你是王乾娘，你來想是六姐尋我？」那婆子向他耳畔低言。道不數句，西門慶道：「小廝來家對我說來，我知道六姐惱我哩，我如今就去。」那西門慶一面跟著他，兩個一遞一句，整說了一路話。

比及到婦人門首，婆子先入去，報道：「大娘子恭喜，還虧老身，沒半個時辰，把大官人請將來了。」婦人聽見他來，就象天上掉下來的一般，連忙出房來迎接。西門慶搖著扇兒進來，帶酒半酣，與婦人唱喏。婦人還了萬福，說道：「大官人，貴人稀見面！怎的把奴丟了，一向不來傍個影兒？家中新娘子陪伴，如膠似漆，那裡想起奴家來！」西門慶道：「你休聽人胡說，那討什麼新娘子來！因小女出嫁，忙了幾日，不曾得閑工夫來看你。」婦人道：「你還哄我哩！你若不是憐新棄舊，另有別人，你指著旺跳身子說個誓，我方信你。」西門慶道：「我若負了你，生碗來大疔瘡，害三五年黃病，匾擔大蛆叮口袋。」婦人道：「負心的賊！匾擔大蛆叮口袋，管你甚事？」一手向他頭上把一頂新纓子瓦楞帽兒撮下來，望地上只一丟。慌的王婆地下拾起來，替他放在桌上，說道：「大娘子，只怪老身不去請大官人，來就是這般的。」婦人又向他頭上拔下一根簪兒，拿在手裡觀看，卻是一點油金簪兒，上面鈒著兩溜字兒：「金勒馬嘶芳草地，玉樓人醉杏花天。」卻是孟玉樓帶來的。婦人猜做那個唱的送他的，奪了放在袖子里，說道：「你還不變心哩！奴與你的簪兒那裡去了？」西門慶道：「你那根簪子，前日因酒醉跌下馬來，把帽子落了，頭髮散開，尋時就不見了。」婦人將手在向西門慶臉邊彈個響榧子，道：「哥哥兒，你醉的眼恁花了，哄三歲孩兒也不信！」王婆在旁插口道：「大娘子休怪！大官人，他離城四十里見蜜蜂兒刺屎，出門交獺象絆了一交，原來覷遠不覷近。」西門慶道：「緊自他麻犯人，你又自作耍。」婦人見他手中拿著一把紅骨細灑金、金釘鉸川扇兒，取過來迎亮處只一照，原來婦人久慣知風月中事，見扇上多是牙咬的碎眼兒，就疑是那個妙人與他的。不由分說，兩把折了。西門慶救時，已是扯的爛了，說道：「這扇子是我一個朋友卜志道送我的，一向藏著不曾用，今日才拿了三日，被你扯爛了。」

那婦人奚落了他一回，只見迎兒拿茶來，便叫迎兒放下茶托，與西門慶磕頭。王婆道：「你兩口子咭聒了這半日也夠了，休要誤了勾當。老身廚下收拾去也。」婦人一邊吩咐迎兒，將預先安排下與西門慶上壽的酒餚，整理停當，拿到房中，擺在桌上。婦人向箱中取出與西門慶上壽的物事，用盤盛著，擺在面前，與西門慶觀看。卻是一雙玄色段子鞋；一雙挑線香草邊闌、松竹梅花歲寒三友醬色段子護膝；一條紗綠潞綢、水光絹里兒紫線帶兒，裡面裝著排草玫瑰花兜肚；一根並頭蓮瓣簪兒。簪兒上鈒著五言四句詩一首，雲：「奴有並頭蓮，贈與君關髻。凡事同頭上，切勿輕相棄。」西門慶一見滿心歡喜，把婦人一手摟過，親了個嘴，說道：「怎知你有如此聰慧！」婦人教迎兒執壺斟一杯與西門慶，花枝招揚，插燭也似磕了四個頭。那西門慶連忙拖起來。兩個並肩而坐，交杯換盞飲酒。那王婆陪著吃了幾杯酒，吃的臉紅紅的，告辭回家去了。二人自在取樂玩耍。婦人陪伴西門慶飲酒多時，看看天色晚來，但見：
\begin{quote}
密雲迷晚岫，暗霧鎖長空。群星與皓月爭輝，綠水共青天同碧。僧投古寺，深林中嚷嚷鴉飛；客奔荒村，閭巷內汪汪犬吠。
\end{quote}

當下西門慶吩咐小廝回馬家去，就在婦人家歇了。到晚夕，二人儘力盤桓，淫慾無度。

常言道：樂極生悲。光陰迅速，單表武鬆自領知縣書禮馱擔，離了清河縣，竟到東京朱太尉處，下了書禮，交割了箱馱。等了幾日，討得回書，領一行人取路回山東而來。去時三四月天氣，回來卻淡暑新秋，路上雨水連綿，遲了日限。前後往回也有三個月光景。在路上行往坐臥，只覺得神思不安，身心恍惚，不免先差了一個土兵，預報與知縣相公。又私自寄一封家書與他哥哥武大，說他只在八月內準還。那土兵先下了知縣相公稟帖，然後逕來抓尋武大家。可可天假其便，王婆正在門首。那土兵見武大家門關著，才要叫門，婆子便問：「你是尋誰的？」土兵道：「我是武都頭差來下書與他哥哥。」婆子道：「武大郎不在家，都上墳去了。你有書信，交與我，等他回來，我遞與他，也是一般。」那土兵向前唱了一個喏，便向身邊取出家書來交與王婆，忙忙騎上頭口去了。

這王婆拿著那封書，從後門走過婦人家來。原來婦人和西門慶狂了半夜，約睡至飯時還不起來。王婆叫道：「大官人、娘子起來，和你們說話。如今武二差土兵寄書來與他哥哥，說他不久就到。我接下，打發他去了。你們不可遲滯，須要早作長便。」那西門慶不聽萬事皆休，聽了此言，正是：
\begin{quote}
分門八塊頂梁骨，傾下半桶冰雪來。
\end{quote}
慌忙與婦人都起來，穿上衣服，請王婆到房內坐下。取出書來與西門慶看。書中寫著，不過中秋回家。二人都慌了手腳，說道：「如此怎了？乾娘遮藏我每則個，恩有重報，不敢有忘。我如今二人情深似海，不能相舍。武二那廝回來，便要分散，如何是好？」婆子道：「大官人，有什麼難處之事！我前日已說過，幼嫁由親，後嫁由身。古來叔嫂不通門戶，如今武大已百日來到，大娘子請上幾個和尚，把這靈牌子燒了。趁武二未到家，大官人一頂轎子娶了家去。等武二那廝回來，我自有話說。他敢怎的？自此你二人自在一生，豈不是妙！」西門慶便道：「乾娘說的是。」當日西門慶和婦人用畢早飯，約定八月初六日，是武大百日，請僧燒靈。初八日晚，娶婦人家去。三人計議已定。不一時，玳安拿馬來接回家，不在話下。

光陰似箭，日月如梭，又早到了八月初六日。西門慶拿了數兩碎銀錢，來婦人家，教王婆報恩寺請了六個僧，在家做水陸，超度武大，晚夕除靈。道人頭五更就挑了經擔來，鋪陳道場，懸掛佛像。王婆伴廚子在竈上安排齋供。西門慶那日就在婦人家歇了。不一時，和尚來到，搖響靈杵，打動鼓鈸，諷誦經懺，宣揚法事，不必細說。

且說潘金蓮怎肯齋戒，陪伴西門慶睡到日頭半天，還不起來。和尚請齋主拈香僉字，證盟禮佛，婦人方纔起來梳洗，喬素打扮，來到佛前參拜。眾和尚見了武大這老婆，一個個都迷了佛性禪心，關不住心猿意馬，七顛八倒，酥成一塊。但見：
\begin{quote}
班首輕狂，念佛號不知顛倒；維摩昏亂，誦經言豈顧高低。燒香行者，推倒花瓶；秉燭頭陀，誤拿香盒。宣盟表白，大宋國錯稱做大唐國；懺罪闍黎，武大郎幾念武大娘。長老心忙，打鼓借拿徒弟手；沙彌情盪，罄槌敲破老僧頭。從前苦行一時休，萬個金剛降不住。
\end{quote}

婦人在佛前燒了香，僉了字，拜禮佛畢，回房去依舊陪伴西門慶。擺上酒席葷腥，自去取樂。西門慶吩咐王婆：「有事你自答應便了，休教他來聒噪六姐。」婆子哈哈笑道：「你兩口兒只管受用，由著老娘和那禿廝纏。」

且說從和尚見了武大老婆喬模喬樣，多記在心裡。到午齋往寺中歇晌回來，婦人正和西門慶在房裡飲酒作歡。原來婦人臥房與佛堂止隔一道板壁。有一個僧人先到，走在婦人窗下水盆里洗手，忽聽見婦人在房裡顫聲柔氣，呻呻吟吟，哼哼唧唧，恰似有人交媾一般。遂推洗手，立住腳聽。只聽得婦人口裡喘聲呼叫：「達達，你只顧𢵞打到幾時？只怕和尚來聽見。饒了奴，快些丟了罷！」西門慶道：「你且休慌！我還要在蓋子上燒一下兒哩！」不想都被這禿廝聽了個不亦樂乎。落後眾和尚到齊了，吹打起法事來，一個傳一個，都知婦人有漢子在屋裡，不覺都手之舞之，足之蹈之。臨佛事完滿，晚夕送靈化財出去，婦人又早除了孝髻，登時把靈牌並佛燒了。那賊禿冷眼瞧見，帘子里一個漢子和婆娘影影綽綽並肩站著，想起白日里聽見那些勾當，只顧亂打鼓𢵞鈸不住。被風把長老的僧伽帽刮在地上，露出青旋旋光頭，不去拾，只顧𢵞鈸打鼓，笑成一塊。王婆便叫道：「師父，紙馬已燒過了，還只顧𢵞打怎的？」和尚答道：「還有紙爐蓋子上沒燒過。」西門慶聽見，一面令王婆快打發襯錢與他。長老道：「請齋主娘子謝謝。」婦人道：「乾娘說免了罷。」眾和尚道：「不如饒了罷。」一齊笑的去了。正是：
\begin{quote}
隔牆須有耳，窗外豈無人！
\end{quote}
有詩為證：
\begin{quote}
淫婦燒靈志不平，闍黎竊壁聽淫聲。
果然佛法能消罪，亡者聞之亦慘魂。
\end{quote}
