
\chapter{花子虛因氣喪身　李瓶兒迎姦赴會}

詩曰：
\begin{quote}
眼意心期未即休，不堪拈弄玉搔頭。
春回笑臉花含媚，黛蹙娥眉柳帶愁。
粉暈桃腮思伉儷，寒生蘭室盼綢繆。
何如得遂相如意，不讓文君詠白頭。
\end{quote}

話說一日吳月娘心中不快，吳大妗子來看，月娘留他住兩日。正陪在房中坐的，忽見小廝玳安抱進氈包來，說：「爹來家了。」吳大妗子便往李嬌兒房裡去了。西門慶進來，脫了衣服坐下。小玉拿茶來也不吃。月娘見他面色改常，便問：「你今日會茶，來家恁早？」西門慶道：「今該常二哥會，他家沒地方，請俺們在城外永福寺去耍子。有花二哥邀了應二哥，俺們四五個，往院里鄭愛香兒家吃酒。正吃著，忽見幾個做公的進來，不由分說，把花二哥拿的去了。把眾人嚇了一驚。我便走到李桂姐躲了半日，不放心，使人打聽。原來是花二哥內臣家房族中告家財，在東京開封府遞了狀子，批下來，著落本縣拿人。俺們才放心，各人散歸家來。」月娘聞言，便道：「這是正該的，你整日跟著這夥人，不著個家，只在外邊胡撞；今日只當丟出事來，才是個了手。你如今還不心死。到明日不吃人掙鋒廝打，群到那日是個爛羊頭，你肯斷絕了這條路兒！正經家裡老婆的言語說著你肯聽？只是院里淫婦在你跟前說句話兒，你到著個驢耳朵聽他。正是：
\begin{quote}
家人說著耳邊風，外人說著金字經。」
\end{quote}
西門慶笑道：「誰人敢七個頭八個膽打我！」月娘道：「你這行貨子，只好家裡嘴頭子罷了。」

正說著，只見玳安走來說：「隔壁花二娘使天福兒來，請爹過去說話。」這西門慶聽了，趔趄腳兒就往外走。月娘道：「明日沒的教人講你把。」西門慶道：「切鄰間不防事。我去到那裡，看他有甚麼話說。」當下走過花子虛家來，李瓶兒使小廝請到後邊說話，只見婦人羅衫不整，粉面慵妝，從房裡出來，臉嚇的蠟渣也似黃，跪著西門慶，再三哀告道：「大官人沒奈何，不看僧面看佛面，常言道：家有患難，鄰裡相助。因他不聽人言，把著正經家事兒不理，只在外邊胡行。今日吃人暗算，弄出這等事來。這時節方對小廝說將來，教我尋人情救他。我一個婦人家沒腳的，那裡尋那人情去。發狠起來，想著他恁不依說，拿到東京，打的他爛爛的，也不虧他。只是難為過世老公公的姓字。奴沒奈何，請將大官人過來，央及大官人，把他不要提起罷，千萬看奴薄面，有人情好歹尋一個兒，只不教他吃凌逼便了。」西門慶見婦人下禮，連忙道：「嫂子請起來，不妨，我還不知為了甚勾當。」婦人道：「正是一言難盡。俺過世老公公有四個侄兒，大侄兒喚做花子由，第三個喚花子光，第四個叫花子華，俺這個名花子虛，都是老公公嫡親的。雖然老公公掙下這一分錢財，見我這個兒不成器，從廣南迴來，把東西只交付與我手裡收著。著緊還打倘棍兒，那三個越發打的不敢上前。去年老公公死了，這花大、花三、花四，也分了些床帳傢伙去了，只現一分銀子兒沒曾分得。我常說，多少與他些也罷了，他通不理一理兒。今日手暗不通風，卻教人弄下來了。」說畢，放聲大哭。西門慶道：「嫂子放心，我只道是甚麼事來，原來是房分中告家財事，這個不打緊。既是嫂子吩咐，哥的事就是我的事一般，隨問怎的，我在下謹領。」婦人說道：「官人若肯時又好了。請問尋分上，要用多少禮兒，奴好預備。」西門慶道：「也用不多，聞得東京開封府楊府尹，乃蔡太師門生。蔡太師與我這四門親家楊提督，都是當朝天子面前說得話的人。拿兩個分上，齊對楊府尹說，有個不依的！不拘多大事情也了了。如今倒是蔡太師用些禮物。那提督楊爺與我舍下有親，他肯受禮？」婦人便往房中開箱子，搬出六十錠大元寶，共計三千兩，教西門慶收去尋人情，上下使用。西門慶道：「只一半足矣，何消用得許多！」婦人道：「多的大官人收了去。奴床後還有四箱櫃蟒衣玉帶，帽頂絛環，都是值錢珍寶之物，亦發大官人替我收去，放在大官人那裡，奴用時來取。趁這時，奴不思個防身之計，信著他，往後過不出好日子來。眼見得三拳敵不得四手，到明日，沒的把這些東西兒吃人暗算了去，坑閃得奴三不歸！」西門慶道：「只怕花二哥來家尋問怎了？」婦人道：「這都是老公公在時，梯己交與奴收著之物，他一字不知。大官人只顧收去。」西門慶說道：「既是嫂子恁說，我到家教人來取。」於是一直來家，與月娘商議。月娘說：「銀子便用食盒叫小廝抬來。那箱籠東西，若從大門裡來，教兩邊街坊看著不惹眼？必須夜晚打牆上過來方隱密些。」西門慶聽言大喜，即令玳安、來旺、來興、平安四個小廝，兩架食盒，把三千兩銀子先抬來家。然後到晚夕月上時分，李瓶兒那邊同迎春、繡春放桌凳，把箱櫃挨到牆上。西門慶這邊，止是月娘、金蓮、春梅，用梯子接著。牆頭上鋪襯氈條，一個個打發過來，都送到月娘房中去了。正是：
\begin{quote}
富貴自是福來投，利名還有利名憂。
命里有時終須有，命里無時莫強求。
\end{quote}

西慶收下他許多細軟金銀寶物，鄰舍街坊俱不知道。連夜打點馱裝停當，求了他親家陳宅一封書，差家人來保上東京。送上楊提督書禮，轉求內閣蔡太師柬帖下與開封府楊府尹。這府尹名喚楊時，別號龜山，乃陝西弘農縣人氏，由癸未進士升大理寺卿，今推開封府尹，極是清廉。況蔡太師是他舊時座主，楊戩又是當道時臣，如何不做分上！當日楊府尹升廳，監中提出花子虛來，一干人上廳跪下，審問他家財下落。此時花子虛已有西門慶捎書知會了，口口只說：「自從老公公死了，發送念經，都花費了。止有宅舍兩所、莊田一處見在，其餘床帳家火物件，俱被族人分散一空。」楊府尹道：「你們內官家財，無可稽考，得之易，失之易。既是花費無存，批仰清河縣委官將花太監住宅二所、莊田一處，估價變賣，分給花子由等三人回繳。」花子由等又上前跪稟，還要監追子虛，要別項銀兩。被楊府尹大怒，都喝下來，說道：「你這廝少打！當初你那內相一死之時，你每不告做甚麼來？如今事情已往，又來騷擾。」於是把花子虛一下兒也沒打，批了一道公文，押發清河縣前來估計莊宅，不在話下。

來保打聽這消息，星夜回來，報知西門慶。西門慶聽見分上準了，放出花子虛來家，滿心歡喜。這裡李瓶兒請過西門慶去計議，要叫西門慶拿幾兩銀子，買了這所住的宅子：「到明日，奴不久也是你的人了。」西門慶歸家與吳月娘商議。月娘道：「你若要他這房子，恐怕他漢子一時生起疑心來，怎了？」西門慶聽記在心。那消幾日，花子虛來家，清河縣委下樂縣丞丈估：太監大宅一所，坐落大街安慶坊，值銀七百兩，賣與王皇親為業；南門外莊田一處，值銀六百五十兩，賣與守備周秀為業。止有住居小宅，值銀五百四十兩，因在西門慶緊隔壁，沒人敢買。花子虛再三使人來說，西門慶只推沒銀子，不肯上帳。縣中緊等要迴文書，李瓶兒急了，暗暗使馮媽媽來對西門慶說，教拿他寄放的銀子兌五百四十兩買了罷。這西門慶方纔依允。當官交兌了銀兩，花子由都畫了字。連夜做文書回了上司，共該銀一千八百九十五兩，三人均分訖。

花子虛打了一場官司出來，沒分的絲毫，把銀兩、房舍、莊田又沒了，兩箱內三千兩大元寶又不見蹤影，心中甚是焦躁。因問李瓶兒查算西門慶使用銀兩下落，今還剩多少，好湊著買房子。反吃婦人整罵了四五日，罵道：「呸！魎魎混沌，你成日放著正事兒不理，在外邊眠花臥柳，只當被人弄成圈套，拿在牢里，使將人來教我尋人情。奴是個女婦人家，大門邊兒也沒走，曉得甚麼？認得何人？那裡尋人情？渾身是鐵打得多少釘兒？替你添羞臉，到處求爹爹告奶奶。多虧了隔壁西門大官人，看日前相交之情，大冷天，颳得那黃風黑風，使了家下人往東京去，替你把事兒幹得停停噹噹的。你今日了畢官司，兩腳站在平川地，得命思財，瘡好忘痛，來家到問老婆找起後帳兒來了，還說有也沒有。你寫來的帖子現在，沒你的手字兒，我擅自拿出你的銀子尋人情，抵盜與人便難了！」花子虛道：「可知是我的帖子來說，實指望還剩下些，咱湊著買房子過日子。」婦人道：「呸！濁蠢才！我不好罵你的。你早仔細好來，咊頭兒上不算計，圈底兒下卻算計。千也說使多了，萬也說使多了，你那三千兩銀子能到的那裡？蔡太師、楊提督好小食腸兒！不是恁大人情，平白拿了你一場，當官蒿條兒也沒曾打在你這忘八身上，好好兒放出來，教你在家裡恁說嘴！人家不屬你管轄，你是他甚麼著疼的親？平白怎替你南上北下走跳，使錢教你！你來家也該擺席酒兒，請過人來，知謝人一知謝兒，還一掃帚掃得人光光的，到問人找起後帳兒來了！」幾句連搽帶罵，罵的子虛閉口無言。

到次日，西門慶使玳安送了一分禮來與子虛壓驚。子虛這裡安排了一席，請西門慶來知謝，就要問他銀兩下落。依著西門慶，還要找過幾百兩銀子與他湊買房子。到是李瓶兒不肯，暗地使馮媽媽過來對西門慶說：「休要來吃酒，只開送一篇花帳與他，說銀子上下打點都使沒了。」花子虛不識時，還使小廝再三邀請。西門慶躲的一徑往院里去了，只回不在家。花子虛氣的發昏，只是跌腳。看觀聽說：大凡婦人更變，不與男子漢一心，隨你咬折鐵釘般剛毅之夫，也難測其暗地之事。自古男治外而女治內，往往男子之名都被婦人壞了者為何？皆由御之不得其道。要之在乎容德相感，緣分相投，夫唱婦隨，庶可保其無咎。若似花子虛落魄飄風，謾無紀律，而欲其內人不生他意，豈可得乎！正是：
\begin{quote}
自意得其墊，無風可動搖。
\end{quote}

話休饒舌。後來子虛只擯湊了二百五十兩銀子，買了獅子街一所房屋居住。得了這口重氣，剛搬到那裡，又不幸害了一場傷寒，從十一月初旬，睡倒在床上，就不曾起來。初時還請太醫來看，後來怕使錢，只挨著。一日兩，兩日三，挨到二十頭，嗚呼哀哉，斷氣身亡，亡年二十四歲。那手下的大小廝天喜兒，從子虛病倒之時，就拐了五兩銀子走的無蹤。子虛一倒了頭，李瓶兒就使馮媽媽請了西門慶過去，與他商議買棺入殮，念經發送，到墳上安葬。那花大、花三、花四一般兒男婦，也都來弔孝送殯。西門慶那日也教吳月娘辦了一張桌席，與他山頭祭奠。當日婦人轎子歸家，也設了一個靈位，供養在房中。雖是守靈，一心只想著西門慶。從子虛在日，就把兩個丫頭教西門慶耍了，子虛死後，越發通家往還。

一日，正值正月初九，李瓶兒打聽是潘金蓮生日，未曾過子虛五七，李瓶兒就買禮物坐轎子，穿白綾襖兒，藍織金裙，白紵布鬏髻，珠子箍兒，來與金蓮做生日。馮媽媽抱氈包，天福兒跟轎。進門先與月娘磕了四個頭，說道：「前日山頭多勞動大娘受餓，又多謝重禮。」拜了月娘，又請李嬌兒、孟玉樓拜見了。然後潘金蓮來到，說道：「這位就是五娘？」又要磕下頭去，一口一聲稱呼：「姐姐，請受奴一禮兒。」金蓮那裡肯受，相讓了半日，兩個還平磕了頭。金蓮又謝了他壽禮。又有吳大妗子、潘姥姥一同見了。李瓶兒便請西門慶拜見。月娘道：「他今日往門外玉皇廟打醮去了。」一面讓坐了，喚茶來吃了。良久，只見孫雪娥走過來。李瓶兒見他妝飾少次於眾人，便起身來問道：「此位是何人？奴不知，不曾請見得。」月娘道：「此是他姑娘哩。」李瓶兒就要行禮。月娘道：「不勞起動二娘，只是平拜拜兒罷。」於是彼此拜畢，月娘就讓到房中，換了衣裳，吩咐丫鬟，明間內放桌兒擺茶。須臾，圍爐添炭，酒泛羊羔，安排上酒來。讓吳大妗子、潘姥姥、李瓶兒上坐，月娘和李嬌兒主席，孟玉樓和潘金蓮打橫。孫雪娥回廚下照管，不敢久坐。月娘見李瓶兒鐘鐘酒都不辭，於是親自遞了一遍酒，又令李嬌兒眾人各遞酒一遍，因嘲問他話兒道：「花二娘搬的遠了，俺姊妹們離多會少，好不思想。二娘狠心，就不說來看俺們看見？」孟玉樓便道：「二娘今日不是因與六姐做生日還不來哩！」李瓶兒道：「好大娘，三娘，蒙眾娘抬舉，奴心裡也要來，一者熱孝在身，二者家下沒人。昨日才過了他五七，不是怕五娘怪，還不敢來。」因問：「大娘貴降在幾時？」月娘道：「賤日早哩。」潘金蓮接過來道：「大娘生日是八月十五，二娘好歹來走走。」李瓶兒道：「不消說，一定都來。」孟玉樓道：「二娘今日與俺姊妹相伴一夜兒，不往家去罷了。」李瓶兒道：「奴可知也要和眾位娘敘些話兒。不瞞眾位娘說，小家兒人家，初搬到那裡，自從他沒了，家下沒人，奴那房子後牆緊靠著喬皇親花園，好不空！晚夕常有狐狸拋磚掠瓦，奴又害怕。原是兩個小廝，那個大小廝又走了，止是這個天福兒小廝看守前門，後半截通空落落的。倒虧了這個老馮，是奴舊時人，常來與奴漿洗些衣裳。」月娘因問：「老馮多少年紀？且是好個恩實媽媽兒，高大言也沒句兒。」李瓶兒道：「他今年五十六歲，男花女花都沒，只靠說媒度日。我這裡常管他些衣裳。昨日拙夫死了，叫過他來與奴做伴兒，晚夕同丫頭一炕睡。」潘金蓮嘴快，說道：「既有老馮在家裡看家，二娘在這裡過一夜也不妨，左右你花爹沒了，有誰管著你！」玉樓道：「二娘只依我，叫老馮回了轎子，不去罷。」那李瓶兒只是笑，不做聲。話說中間，酒過數巡。潘姥姥先起身往前邊去了。潘金蓮隨跟著他娘往房裡去了。李瓶兒再三辭道：「奴的酒夠了。」李嬌兒道：「花二娘怎的，在他大娘、三娘手裡肯吃酒，偏我遞酒，二娘不肯吃？顯的有厚薄。」遂拿個大杯斟上。李瓶兒道：「好二娘，奴委的吃不去了，豈敢做假！」月娘道：「二娘，你吃過此杯，略歇歇兒罷。」那李瓶兒方纔接了，放在面前，只顧與眾人說話。孟玉樓見春梅立在旁邊，便問春梅：「你娘在前邊做甚麼哩？你去連你娘、潘姥姥快請來，就說大娘請來陪你花二娘吃酒哩。」春梅去不多時，回來道：「姥姥害身上疼，睡哩。俺娘在房裡勻臉，就來。」月娘道：「我倒也沒見，他倒是個主人家，把客人丟了，三不知往房裡去了。諸般都好，只是有這些孩子氣。」有詩為證：
\begin{quote}
倦來汗濕羅衣徹，樓上人扶上玉梯。
歸到院中重洗面，金盆水裡發紅泥。
\end{quote}

正說著，只見潘金蓮走來。玉樓在席上看見他艷抹濃妝，從外邊搖擺將來，戲道：「五丫頭，你好人兒！今日是你個驢馬畜，把客人丟在這裡，你躲到房裡去了，你可成人養的！」那金蓮笑嘻嘻向他身上打了一下。玉樓道：「好大膽的五丫頭！你還來遞一鐘兒。」李瓶兒道：「奴在三娘手裡吃了好少酒兒，也都夠了。」金蓮道：「他手裡是他手裡帳，我也敢奉二娘一鐘兒。」於是滿斟一大鐘遞與李瓶兒。李瓶兒只顧放著不肯吃。月娘因看見金蓮鬢上撇著一根金壽字簪兒，便問：「二娘，你與六姐這對壽字簪兒，是那裡打造的？倒好樣兒。到明日俺每人照樣也配恁一對兒戴。」李瓶兒道：「大娘既要，奴還有幾對，到明日每位娘都補奉上一對兒。此是過世老公公御前帶出來的，外邊那裡有這樣範！」月娘道：「奴取笑鬥二娘耍子。俺姐妹們人多，那裡有這些相送！」眾女眷飲酒歡笑。

看看日西時分，馮媽媽在後邊雪娥房裡管待酒，吃的臉紅紅的出來，催逼李瓶兒道：「起身不起身？好打發轎子回去。」月娘道：「二娘不去罷，叫老馮回了轎子家去罷。」李瓶兒說：「家裡無人，改日再奉看眾位娘，有日子住哩。」孟玉樓道：「二娘好執古，俺眾人就沒些兒分上？如今不打發轎子，等住回他爹來，少不的也要留二娘。」自這說話，逼迫的李瓶兒就把房門鑰匙遞與馮媽媽，說道：「既是他眾位娘再三留我，顯的奴不識敬重。吩咐轎子回去，教他明日來接罷。你和小廝家去，仔細門戶。」又教馮媽媽附耳低言：「教大丫頭迎春，拿鑰匙開我床房裡頭一個箱子，小描金頭面匣兒里，拿四對金壽字簪兒。你明日早送來，我要送四位娘。」那馮媽媽得了話，拜辭了月娘，一面出門，不在話下。

少頃，李瓶兒不肯吃酒，月娘請到上房，同大妗子一處吃茶坐的。忽見玳安抱進氈包，西門慶來家，掀開帘子進來，說道：「花二娘在這裡！」慌的李瓶兒跳起身來，兩個見了禮，坐下。月娘叫玉簫與西門慶接了衣裳。西門慶便對吳大妗子、李瓶兒說道：「今日門外玉皇廟聖誕打醮，該我年例做會首，與眾人在吳道官房裡算帳。七擔八柳纏到這咱晚。」因問：「二娘今日不家去罷了？」玉樓道：「二娘再三不肯，要去，被俺眾姐妹強著留下。」李瓶兒道：「家裡沒人，奴不放心。」西門慶道：「沒的扯淡，這兩日好不巡夜的甚緊，怕怎的！但有些風吹草動，拿我個帖兒送與周大人，點到奉行。」又道：「二娘怎的冷清清坐著？用了些酒兒不曾？」孟玉樓道：「俺眾人再三勸二娘，二娘只是推不肯吃。」西門慶道：「你們不濟，等我勸二娘。二娘好小量兒！」李瓶兒口裡雖說：「奴吃不去了。」只不動身。一面吩咐丫鬟，從新房中放桌兒，都是留下伺候西門慶的嗄飯菜蔬、細巧果仁，擺了一張桌子。吳大妗子知局，推不用酒，因往李嬌兒房裡去了。當下李瓶兒上坐，西門慶關席，吳月娘在炕上跐著爐壺兒。孟玉樓、潘金蓮兩邊打橫。五人坐定，把酒來斟，也不用小鐘兒，都是大銀衢花鐘子，你一杯，我一盞。常言：風流茶說合，酒是色媒人。吃來吃去，吃的婦人眉黛低橫，秋波斜視。正是：
\begin{quote}
兩朵桃花上臉來，眉眼施開真色相。
\end{quote}

月娘見他二人吃得餳成一塊，言頗涉邪，看不上，往那邊房裡陪吳大妗子坐去了，由著他四個吃到三更時分。李瓶兒星眼乜斜，立身不住，拉金蓮往後邊凈手。西門慶走到月娘房裡，亦東倒西歪，問月娘打發他那裡歇。月娘道：「他來與那個做生日，就在那個房兒里歇。」西門慶道：「我在那裡歇？」月娘道：「隨你那裡歇，再不你也跟了他一處去歇罷。」西門慶忍不住笑道：「豈有此理！」因叫小玉來脫衣：「我在這房裡睡了。」月娘道：「就別要汗邪，休要惹我那沒好口的罵出來！你在這裡，他大妗子那裡歇？」西門慶道：「罷，罷！我往孟三兒房裡歇去罷於是往玉樓房中歇了。

潘金蓮引著李瓶兒凈了手，同往他前邊來，就和姥姥一處歇臥。到次日起來，臨鏡梳妝，春梅伏侍。他因見春梅靈變，知是西門慶用過的丫頭，與了他一副金三事兒。那春梅連忙就對金蓮說了。金蓮謝了又謝，說道：「又勞二娘賞賜他。」李瓶兒道：「不枉了五娘有福，好個姐姐！」梳妝畢，金蓮領著他同潘姥姥，叫春梅開了花園門，各處游看。李瓶兒看見他那邊牆頭開了個便門，通著他那壁，便問：「西門爹幾時起蓋這房子？」金蓮道：「前者陰陽看來，說到這二月間興工動土，要把二娘那房子打開，通做一處，前面蓋山子捲棚，展一個大花園；後面還蓋三間玩花樓，與奴這三間樓做一條邊。」這李瓶兒聽了在心。只見月娘使了小玉來請後邊吃茶。三人同來到上房。吳月娘、李嬌兒、孟玉樓陪著吳大妗子，擺下茶等著哩。眾人正吃點心，只見馮媽媽進來，向袖中取出一方舊汗巾，包著四對金壽字簪兒，遞與李瓶兒。李瓶兒先奉了一對與月娘，然後李嬌兒、孟玉樓、孫雪娥每人都是一對。月娘道：「多有破費二娘，這個卻使不得。」李瓶兒笑道：「好大娘，甚麼稀罕之物，胡亂與娘們賞人便了。」月娘眾人拜謝了，方纔各人插在頭上。月娘道：「聞說二娘家門首就是燈市，好不熱鬧。到明日我們看燈，就往二娘府上望望，休要推不在家。」李瓶兒道：「奴到那日，奉請眾位娘。」金蓮道：「姐姐還不知，奴打聽來，這十五日是二娘生日。」月娘道：「今日說過，若是二娘貴降的日子，俺姊妹一個也不少，來與二娘祝壽。」李瓶兒笑道：「蝸居小室，娘們肯下降，奴一定奉請。」不一時吃罷早飯，擺上酒來飲酒。看看留連到日西時分，轎子來接，李瓶兒告辭歸家。眾姐妹款留不住。臨出門，請西門慶拜見。月娘道：「他今日早起身，出門與人家送行去了。」婦人千恩萬謝，方纔上轎來家。正是：
\begin{quote}
合歡核桃真堪愛，裡面原來別有仁。
\end{quote}
