
\chapter{吳月娘掃雪烹茶　應伯爵替花邀酒}

詞曰：
\begin{quote}
並刀如水，吳鹽勝雪，纖手破新橙。錦幄初溫，獸煙不斷，相對坐調笙。
低聲問向誰行宿，城上已三更。馬滑霜濃，不如休去，直至少人行。
\end{quote}

話說西門慶從院中歸家，已一更天氣，到家門首，小廝叫開門，下了馬，踏著那亂瓊碎玉，到於後邊儀門首。只儀門半掩半開，院內悄無人聲。西門慶心內暗道：「此必有蹺蹊。」於是潛身立於儀門內粉壁前，悄悄聽覷。只見小玉出來，穿廊下放桌兒。原來吳月娘自從西門慶與他反目以來，每月吃齋三次，逢七拜鬥焚香，保佑夫主早早回心，西門慶還不知。只見小玉放畢香桌兒。少頃，月娘整衣出來，向天井內滿爐炷香，望空深深禮拜。祝曰：「妾身吳氏，作配西門。奈因夫主留戀煙花，中年無子。妾等妻妾六人，俱無所出，缺少墳前拜掃之人。妾夙夜憂心，恐無所託。是以發心，每夜於星月之下，祝贊三光，要祈佑兒夫，早早回心。棄卻繁華，齊心家事。不拘妾等六人之中，早見嗣息，以為終身之計，乃妾之素願也。」正是：
\begin{quote}
私出房櫳夜氣清，一庭香霧雪微明。
拜天訴盡衷腸事，無限徘徊獨自惺。
\end{quote}

這西門慶不聽便罷，聽了月娘這一篇言語，不覺滿心慚感道：「原來我一向錯惱了他。他一篇都是為我的心，還是正經夫妻。」忍不住從粉壁前叉步走來，抱住月娘。月娘不防是他大雪裡來到，嚇了一跳，就要推開往屋裡走，被西門慶雙關抱住，說道：「我的姐姐！我西門慶死也不曉的，你一片好心，都是為我的。一向錯見了，丟冷了你的心，到今悔之晚矣。」月娘道：「大雪裡，你錯走了門兒了，敢不是這屋裡。我是那不賢良的淫婦，和你有甚情節？那討為你的來？你平白又來理我怎的？咱兩個永世千年休要見面！」西門慶把月娘一手拖進房來。燈前看見他家常穿著：大紅𫄉綢對衿襖兒，軟黃裙子；頭上戴著貂鼠臥兔兒，金滿池嬌分心，越顯出他：
\begin{quote}
粉妝玉琢銀盆臉，蟬髻鴉鬟楚岫雲。
\end{quote}

那西門慶如何不愛？連忙與月娘深深作了個揖，說道：「我西門慶一時昏昧，不聽你之良言，辜負你之好意。正是有眼不識荊山玉，拿著頑石一樣看。過後方知君子，千萬饒恕我則個。」月娘道：「我又不是你那心上的人兒，凡是投不著你的機會，有甚良言勸你？隨我在這屋裡自生自活，你休要理他。我這屋裡也難安放你，趁早與我出去，我不著丫頭攆你。」西門慶道：「我今日平白惹一肚子氣，大雪裡來家，逕來告訴你。」月娘道：「惹氣不惹氣，休對我說。我不管你，望著管你的人去說。」西門慶見月娘臉兒不瞧，就摺疊腿裝矮子，跪在地下，殺雞扯脖，口裡姐姐長，姐姐短。月娘看不上，說道：「你真個恁涎臉涎皮的！我叫丫頭進來。」一面叫小玉。那西門慶見小玉進來，連忙立起來，無計支出他去，說道：「外邊下雪了，一張香桌兒還不收進來？」小玉道：「香桌兒頭裡已收進來了。」月娘忍不住笑道：「沒羞的貨，丫頭跟前也調個謊兒。」小玉出去，那西門慶又跪下央及。月娘道：「不看世人面上，一百年不理才好。」說畢，方纔和他坐在一處，教玉簫捧茶與他吃。西門慶因他今日常家茶會，散後同邀伯爵到李家如何嚷鬧，告訴一遍：「如今賭了誓，再不踏院門了。」月娘道：「你踹不踹，不在於我。你拿響金白銀包著他，你不去，可知他另接了別個漢子？養漢老婆的營生，你拴住他身，拴不住他心。你長拿封皮封著他也怎的？」西門慶道：「你說的是。」於是打發丫鬟出去，脫衣上床，要與月娘求歡。月娘道：「教你上炕就撈食兒吃，今日只容你在我床上就夠了，要思想別的事，卻不能夠。」西門慶把那話露將出來，向月娘戲道：「都是你氣的他，中風不語了。」月娘道：「怎的中風不語？」西門慶道：「他既不中風不語，如何大睜著眼就說不出話來？」月娘罵道：「好個汗邪的貨，教我有半個眼兒看的上你！」西門慶不由分說，把月娘兩隻白生生腿扛在肩膀上，那話插入牝中，一任其鶯恣蝶採，殢雨尤雲，未肯即休。正是：得多少——
\begin{quote}
海棠枝上鶯梭急，翡翠梁間燕語頻。
\end{quote}

不覺到靈犀一點，美愛無加，麝蘭半吐，脂香滿唇。西門慶情極，低聲求月娘叫達達；月娘亦低聲睥幃睨枕，態有餘妍，口呼親親不絕。是夜，兩人雨意雲情，並頭交頸而睡。正是：
\begin{quote}
亂髩雙橫興已饒，情濃猶復厭通宵。
晚來獨向妝臺立，淡淡春山不用描。
\end{quote}

當夜夫妻交歡不題。卻表次日清晨，孟玉樓走到潘金蓮房中，未曾進門，先叫道：「六丫頭，起來了不曾？」春梅道：「俺娘才起來梳頭哩。三娘進屋裡坐。」玉樓進來，只見金蓮正在梳台前整掠香雲。因說道：「我有椿事兒來告訴你，你知道不知？」金蓮道：「我在這背哈喇子，誰曉的！」因問：「甚麼事？」玉樓道：「他爹昨夜二更來家，走到上房裡，和吳家的好了，在他房裡歇了一夜。」金蓮道：「俺們何等勸著，他說一百年二百年，又怎的平白浪著，自家又好了？又沒人勸他！」玉樓道：「今早我才知道。俺大丫頭蘭香，在廚房內聽見小廝們說，昨日他爹同應二在院里李桂兒家吃酒，看出淫婦的甚麼破綻，把淫婦門窗戶壁都打了。大雪裡著惱來家，進儀門，看見上房燒夜香，想必聽見些甚麼話兒，兩個才到一搭哩。硶死了。象他這等就沒的話說。若是別人，又不知怎的說浪！」金蓮接說道：「早是與人家做大老婆，還不知怎樣久慣牢成！一個燒夜香，只該默默禱祝，誰家一徑倡揚，使漢子知道了。又沒人勸，自家暗裡又和漢子好了。硬到底才好，乾凈假撇清！」玉樓道：「也不是假撇清，他有心也要和，只是不好說出來的。他說他是大老婆不下氣，到叫俺們做分上，怕俺們久後玷言玷語說他，敢說你兩口子話差，也虧俺們說和。如今你我休教他買了乖兒去。你快梳了頭，過去和李瓶兒說去。咱兩個每人出五錢銀子，叫李瓶兒拿出一兩來，原為他的事起。今日安排一席酒，一者與他兩個把一杯，二者當家兒只當賞雪，耍戲一日，有何不可？」金蓮道：「說的是。不知他爹今日有勾當沒有？」玉樓道：「大雪裡有甚勾當？我來時兩口子還不見動靜，上房門兒才開，小玉拿水進去了。」這金蓮慌忙梳畢頭，和玉樓同過李瓶兒這邊來。李瓶兒還睡著在床上，迎春說：「三娘、五娘來了。」玉樓、金蓮進來，說道：「李大姐，好自在。這咱時懶龍才伸腰兒。」金蓮說舒進手去被窩裡，摸見薰被的銀香球兒，道：「李大姐生了蛋了。」就掀開被，見他一身白肉。那李瓶兒連忙穿衣不迭。玉樓道：「五姐，休鬼混他。李大姐，你快起來，俺們有椿事來對你說。如此這般，他爹昨日和大姐姐好了，咱每人五錢銀子，你便多出些兒，當初因為你起來。今日大雪裡，只當賞雪，咱安排一席酒兒，請他爹和大姐姐坐坐兒，好不好？」李瓶兒道：「隨姐姐教我出多少，奴出便了。」金蓮道：「你將就只出一兩兒罷。你秤出來，俺好往後邊問李嬌兒、孫雪娥要去。」這李瓶兒一面穿衣纏腳，叫迎春開箱子，拿出銀子。拿了一塊，金蓮上等子秤，重一兩二錢五分。玉樓叫金蓮伴著李瓶兒梳頭：「等我往後邊問李嬌兒和孫雪娥要銀子去。」金蓮看著李瓶兒梳頭洗面，約一個時辰，只見玉樓從後邊來說道：「我早知也不乾這營生。大家的事，象白要他的。小淫婦說：『我是沒時運的人，漢子再不進我房裡來，我那討銀子？』求了半日，只拿出這根銀簪子來，你秤秤重多少？」金蓮取過等子來秤，只重三錢七分。因問：「李嬌兒怎的？」玉樓道：「李嬌兒初時只說沒有，『雖是錢日逐打我手裡使，都是叩數的。使多少交多少，那裡有富餘錢？』我說：『你當家還說沒錢，俺們那個是有的？六月日頭，沒打你門前過也怎的？大家的事，你不出罷！』教我使性子走了出來，他慌了，使丫頭叫我回去，才拿出這銀子與我。沒來由，教我恁惹氣剌剌的！」金蓮拿過李嬌兒銀子來秤了秤，只四錢八分。因罵道：「好個姦滑的淫婦！隨問怎的，綁著鬼也不與人家足數，好歹短幾分。」玉樓道：「只許他家拿黃捍等子秤人的。人問他要，只象打骨禿出來一般，不知教人罵了多少！」一面連玉樓、金蓮共湊了三兩一錢；一面使繡春叫了玳安來。金蓮先問他：「你昨日跟了你爹去，在李家為什麼著了惱來？」玳安悉把在常家會茶散的早，邀應二爹和謝爹同到李家，他鴇子回說不在家，往五姨媽家做生日去了。「不想落後爹凈手，到後邊親看見粉頭和一個蠻子吃酒，爹就惱了。不由分說，叫俺眾人把淫婦家門窗戶壁儘力打了一頓，只要把蠻子、粉頭墩鎖在門上。多虧應二爹眾人再三勸住。爹使性騎馬回家，在路上發狠，到明日還要擺佈淫婦哩。」金蓮道：「賊淫婦！我只道蜜罐兒長年拿的牢牢的，如何今日也打了？」又問玳安：「你爹真個恁說來？」玳安道：「莫是小的敢哄娘！」金蓮道：「賊囚根子，他不揪不採，也是你爹的婊子，許你罵他？想著迎頭兒我們使著你，只推不得閑，『爹使我往桂姨家送銀子去哩！』叫的桂姨那甜！如今他敗落了來，你主子惱了，連你也叫他淫婦來了！看我明日對你爹說不說。」玳安道：「耶樂！五娘這回日頭打西出來，從新又護起他家來了！莫不爹不在路上罵他淫婦，小的敢罵他？」金蓮道：「許你爹罵他罷了，原來也許你罵他？」玳安道：「早知五娘麻犯小的，小的也不對五娘說。」玉樓便道：「小囚兒，你別要說嘴。這裡三兩一錢銀子，你快和來興兒替我買東西去。今日俺們請你爹和大娘賞雪。你將就少落我們些兒，我教你五娘不告你爹說罷。」玳安道：「娘使小的，小的敢落錢？」於是拿了銀子同來興兒買東西去了。

且說西門慶起來，正在上房梳洗。只見大雪裡，來興買了雞鵝嗄飯，逕往廚房裡去了。玳安又提了一壇金華酒進來。便問玉簫：「小廝的東西，是那裡的？」玉簫回道：「今日眾娘置酒，請爹娘賞雪。」西門慶道：「金華酒是那裡的？」玳安道：「是三娘與小的銀子買的。」西門慶道：「啊呀！家裡見放著酒，又去買！」吩咐玳安：「拿鑰匙，前邊廂房有雙料茉莉酒，提兩壇攙著這酒吃。」於是在後廳明間內，設錦帳圍屏，放下梅花暖簾，爐安獸炭，擺列酒席。不一時，整理停當。李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、李瓶兒來到，請西門慶、月娘出來。當下李嬌兒把盞，孟玉樓執壺，潘金蓮捧菜，李瓶兒陪跪，頭一鐘先遞了與西門慶。西門慶接酒在手，笑道：「我兒，多有起動，孝順我老人家常禮兒罷！」那潘金蓮嘴快，插口道：「好老氣的孩兒！誰這裡替你磕頭哩？俺們磕著你，你站著。羊角蔥靠南牆——越發老辣！若不是大姐姐帶攜你，俺們今日與你磕頭？」一面遞了西門慶，從新又滿滿斟了一盞，請月娘轉上，遞與月娘。月娘道：「你們也不和我說，誰知你們平白又費這個心。」玉樓笑道：「沒甚麼。俺們胡亂置了杯水酒兒，大雪，與你老公婆兩個散悶而已。姐姐請坐，受俺們一禮兒。」月娘不肯，亦平還下禮去。玉樓道：「姐姐不坐，我們也不起來。」相讓了半日，月娘才受了半禮。金蓮戲道：「對姐姐說過，今日姐姐有俺們面上，寬恕了他。下次再無禮，衝撞了姐姐，俺們也不管了。」望西門慶說道：「你裝憨打勢，還在上首坐，還不快下來，與姐姐遞個鐘兒，陪不是哩！」西門慶又是笑。良久，遞畢，月娘轉下來，令玉簫執壺，亦斟酒與眾姊妹回酒。惟孫雪娥跪著接酒，其餘都平敘姊妹之情。

於是西門慶與月娘居上座，其餘李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、李瓶兒、孫雪娥並西門大姐，都兩邊打橫。金蓮便道：「李大姐，你也該梯己與大姐姐遞杯酒兒，當初因為你的事起來，你做了老林，怎麼還恁木木的！」那李瓶兒真個就就走下席來要遞酒。被西門慶攔住，說道：「你休聽那小淫婦兒，他哄你。已是遞過一遍酒罷了，遞幾遍兒？」那李瓶兒方不動了。當下春梅、迎春、玉簫、蘭香一般兒四個家樂，琵琶、箏、弦子、月琴，一面彈唱起來，唱了一套《南石榴花》「佳期重會」。西門慶聽了，便問：「誰叫他唱這一套詞來？」玉簫道：「是五娘吩咐唱來。」西門慶就看著潘金蓮說道：「你這小淫婦，單管胡枝扯葉的！」金蓮道：「誰教他唱他來？沒的又來纏我。」月娘便道：「怎的不請陳姐夫來坐坐？」一面使小廝前邊請去。不一時，敬濟來到，向席上都作了揖，就在大姐下邊坐了。月娘令小玉安放了鐘箸，合家歡飲。西門慶把眼觀看簾前那雪，如撏綿扯絮，亂舞梨花，下的大了。端的好雪。但見：
\begin{quote}
初如柳絮，漸似鵝毛。唰唰似數蟹行沙上，紛紛如亂瓊堆砌間。但行動衣沾六齣，只頃刻拂滿蜂鬢。襯瑤臺，似玉龍翻甲繞空舞；飄粉額，如白鶴羽毛連地落。
\end{quote}
正是：
\begin{quote}
凍合玉樓寒起粟，光搖銀海燭生花。
\end{quote}

吳月娘見雪下在粉壁間太湖石上甚厚。下席來，教小玉拿著茶罐，親自掃雪，烹江南鳳團雀舌牙茶與眾人吃。正是：
\begin{quote}
白玉壺中翻碧浪，紫金杯內噴清香。
\end{quote}

正吃茶中間，只見玳安進來，說道：「李銘來了，在前邊伺候。」西門慶道：「教他進來。」不一時，李銘進來向眾人磕了頭，走在旁邊。西門慶問道：「你往那裡去來？來得正好。」李銘道：「小的沒往那裡去，北邊酒醋門劉公公那裡，教了些孩子，小的瞧了瞧。記掛著爹娘內姐兒們，還有幾段唱未合拍，來伺候。」西門慶就將手內吃的那一盞木樨茶，遞與他吃。說道：「你吃了休去，且唱一個我聽。」李銘道：「小的知道。」一面下邊吃了茶上來，把箏弦調定，頓開喉音，並足朝上，唱了一套《冬景•絳都春》。唱畢，西門慶令李銘近前，賞酒與他吃，教小玉拿壺滿斟，傾在銀琺琅桃兒鐘內。那李銘跪在地下，滿飲三杯。西門慶又叫在桌上拿了四碟菜，用盤子托著與李銘。那李銘走到下邊吃了，用絹兒把嘴抹了，走到上邊，直豎豎的靠著槅子站立。西門慶因把昨日桂姐家之事，告訴一遍。李銘道：「小的並不知道，一向也不過那邊去。想起來不乾桂姐事，都是俺三媽乾的營生。爹也別要惱他，等小的見他說他便了。」當日飲酒到一更時分，妻妾俱各歡樂。先是陳敬濟、大姐往前邊去了。落後酒闌，西門慶又賞李銘酒，打發出門，分咐：「你到那邊，休說今日在我這裡。」李銘道：「爹吩咐，小的知道。」西門慶令左右送他出門，於是妻妾各散。西門慶還在月娘上房歇了。有詩為證：
\begin{quote}
赤繩緣分莫疑猜，扊扅夫妻共此懷。
魚水相逢從此始，兩情願保百年諧。
\end{quote}

卻說次日雪晴，應伯爵、謝希大受了李家燒鵝瓶酒，恐怕西門慶擺佈他家，逕來邀請西門慶進裡邊陪禮。月娘早晨梳妝畢，正和西門慶在房中吃餅，只見玳安來說：「應二爹和謝爹來了。」西門慶放下餅，就要往前走。月娘道：「兩個勾使鬼，又不知來做甚麼。你亦發吃了出去，教他外頭等著去。慌的恁沒命的一般往外走怎的？大雪裡又不知勾了那去？」西門慶道：「你叫小廝把餅拿到前邊，我和他兩個吃罷。」說著，起身往外來。月娘吩咐：「你和他吃了，別要信著又勾引的往那裡去了。今日孟三姐晚夕上壽哩。」西門慶道：「我知道。」於是與應、謝二人相見聲喏，說道：「哥昨日著惱家來了，俺們甚是怪說他家：『從前已往，在你家使錢費物，雖故一時不來，休要改了腔兒才好，許你家粉頭背地偷接蠻子？冤家路兒窄，又被他親眼看見，他怎的不惱！休說哥惱，俺們心裡也看不過！』儘力說了他娘兒幾句，他也甚是沒意思。今日早請了俺兩個到家，娘兒們哭哭啼啼跪著，恐怕你動意，置了一杯水酒兒，好歹請你進去陪個不是。」西門慶道：「我也不動意。我再也不進去了。」伯爵道：「哥惱有理。但說起來，也不乾桂姐事。這個丁二官原先是他姐姐桂卿的孤老，也沒說要請桂姐。只因他父親貨船搭在他鄉裡陳監生船上，才到了不多兩日。這陳監生號兩淮，乃是陳參政的兒子。丁二官拿了十兩銀子，在他家擺酒請陳監生。才送這銀子來，不想你我到了他家，就慌了，躲不及，把個蠻子藏在後邊，被你看見了。實告不曾和桂姐沾身。今日他娘兒們賭身發咒，磕頭禮拜，央俺二人好歹請哥到那裡，把這委屈情由也對哥表出，也把惱解了一半。」西門慶道：「我已是對房下賭誓，再也不去，又惱甚麼？你上覆他家，到不消費心。我家中今日有些小事，委的不得去。」慌的二人一齊跪下，說道：「哥，甚麼話！不爭你不去，顯的我們請不得哥去，沒些面情了。到那裡略坐坐兒就來也罷。」當下二人死告活央，說的西門慶肯了。不一時，放桌兒，留二人吃餅。須臾吃畢，令玳安取衣服去。月娘正和孟玉樓坐著，便問玳安：「你爹要往那去？」玳安道：「小的不知，爹只叫小的取衣服。」月娘罵道：「賊囚根子，你還瞞著我不說！今日你三娘上壽哩。你爹但來晚了，我只打你這個賊囚根子。」玳安道：「娘打小的，管小的甚事？」月娘道：「不知怎的，聽見他這老子每來，恰似奔命的一般，吃著飯，丟下飯碗，往外不迭。又不知勾引遊魂撞屍，撞到多咱才來！」家中置酒等候不題。

且說西門慶被兩個邀請到李家，又早堂中置了一席齊整酒餚，叫了兩個妓女彈唱。李桂姐與桂卿兩個打扮迎接。老虔婆出來，跪著陪禮。姐兒兩個遞酒。應伯爵、謝希大在旁打諢耍笑，向桂姐道：「還虧我把嘴頭上皮也磨了半邊去，請了你家漢子來。就連酒兒也不替我遞一杯兒，只遞你家漢子！剛纔若他撅了不來，休說你哭瞎了你眼，唱門詞兒，到明日諸人不要你，只我好說話兒將就罷了。」桂姐罵道：「怪應花子，汗邪了你！我不好罵出來的。可可兒的我唱門詞兒來？」應伯爵道：「你看賊小淫婦兒！念了經打和尚，他不來慌的那腔兒，這回就翅膀毛兒幹了。你過來，且與我個嘴溫溫寒著。」於是不由分說，摟過脖子來就親了個嘴。桂姐笑道：「怪攮刀子的，看推撒了酒在爹身上。」伯爵道：「小淫婦兒，會喬張致的，這回就疼漢子。『看撒了爹身上酒！』叫你爹那甜。我是後娘養的？怎的不叫我一聲兒？」桂姐道：「我叫你是我的孩兒。」伯爵道：「你過來，我說個笑話兒你聽：一個螃蟹與田雞結為兄弟，賭跳過水溝兒去便是大哥。田雞幾跳，跳過去了。螃蟹方欲跳，撞遇兩個女子來汲水，用草繩兒把他拴住，打了水帶回家去。臨行忘記了，不將去。田雞見他不來，過來看他，說道：『你怎的就不過去了？』螃蟹說：『我過的去，倒不吃兩個小淫婦捩的恁樣了！』」桂姐兩個聽了，一齊趕著打，把西門慶笑的要不的。

不說這裡調笑頑耍，且說家中吳月娘一者置酒回席，二者又是玉樓上壽，吳大妗子、楊姑娘並兩個姑子，都在上房裡坐的。看看等到日落時分，不見西門慶來家，急的月娘要不的。金蓮拉著李瓶兒，笑嘻嘻向月娘說道：「大姐姐，他這咱不來，俺們往門首瞧他瞧去。」月娘道：「耐煩瞧他怎的！」金蓮又拉玉樓說：「咱三個打夥兒走走去。」玉樓道：「我這裡聽大師父說笑話兒哩，等聽說了笑話兒咱去。」那金蓮方住了腳，圍著兩個姑子聽說笑話兒，因說道：「大師父，你有，快些說。」那王姑子坐在坑上，就說了一個。金蓮道：「這個不好。再說一個。」王姑子又道：「一家三個媳婦兒，與公公上壽。先是大媳婦遞酒說：『公公好象一員官。』公公雲：『我如何象官？』媳婦雲：『坐在上面，家中大小都怕你，如何不象官？』次該二媳婦上來遞酒，說：『公公象虎威皂隸。』公公曰：『我如何象虎威皂隸？』媳婦雲：『你喝一聲，家中大小都吃一驚，怎不象皂隸？』公公道：『你說的我好！』該第三媳婦遞酒，上來說：『公公也不象官，也不象皂隸。』公公道：『卻象甚麼？』媳婦道：『公公象個外郎！』公公道：『我如何象個外郎？』媳婦道：『不象外郎，如何六房裡都串到？』」把眾人都笑了。金蓮道：「好禿子！把俺們都說在裡頭。那個外郎敢恁大膽！」說罷，金蓮、玉樓、李瓶兒同來到前邊大門首，瞧西門慶。玉樓問道：「今日他爹大雪裡那裡去了？」金蓮道：「我猜他一定往院中李桂兒那淫婦家去了。」玉樓道：「打了一場，賭誓再不去，如何又去？咱每賭甚麼？管情不在他家。」金蓮道：「李大姐做證見，你敢和我拍手麼？我說今日往他家去了。前日打了淫婦家，昨日李銘那忘八先來打探子兒。今日應二和姓謝的，大清早晨，勾使鬼勾了他去。我猜老虔婆和淫婦鋪謀定計叫了去，不知怎的撮弄，陪著不是，還要回爐復帳，不知涎纏到多咱時候。有個來的成來不成，大姐姐還只顧等著他！」玉樓道：「就不來，小廝也該來家回一聲兒。」正說著，只見賣瓜子的過來，兩個正在門首買瓜子兒，忽然西門慶從東來了，三個往後跑不迭。

西門慶在馬上，教玳安先頭裡走：「你瞧是誰在大門首？」玳安走了兩步，說道：「是三娘、五娘、六娘在門首買瓜子哩。」西門慶到家下馬，進入後邊儀門首。玉樓、李瓶兒先去上房報月娘去了。獨有金蓮藏在粉壁背後黑影里。西門慶撞見，嚇了一跳，說道：「怪小淫婦兒，猛可唬我一跳！你們在門首做甚麼來？」金蓮道：「你還敢說哩。你在那裡？這時才來，教娘們只顧在門首等著你。」西門慶進房中，月娘安排酒餚，教玉簫執壺，大姐遞酒。先遞了西門慶，然後眾姊妹都遞了，安席坐下。春梅、迎春下邊彈唱，吃了一回，都收下去。從新擺上玉樓上壽的酒，並四十樣細巧各樣的菜碟兒上來。壺斟美醞，盞泛流霞。讓吳大妗子上坐。吃到起更時分，大妗子吃不多酒，歸後邊去了。止是吳月娘同眾人陪西門慶擲骰猜枚行令。輪到月娘跟前，月娘道：「既要我行令，照依牌譜上飲酒：一個牌兒名，兩個骨牌名，合《西廂》一句。」月娘先說：「六娘子醉楊妃，落了八珠環，游絲兒抓住荼蘼架。」不遇。該西門慶擲，說：「虞美人，見楚漢爭鋒，傷了正馬軍，只聽耳邊金鼓連天震。」果然是個正馬軍，吃了一杯。該李嬌兒，說：「水仙子，因二士入桃源，驚散了花開蝶滿枝，只做了落紅滿地胭脂冷。」不遇。次該金蓮擲，說道：「鮑老兒，臨老入花叢，壞了三綱五常，問他個非姦做賊拿。」果然是三綱五常，吃了一杯。輪該李瓶兒擲，說：「端正好，搭梯望月，等到春分晝夜停，那時節隔牆兒險化做望夫山。」不遇。該孫雪娥，說：「麻郎兒，見群鴉打鳳，絆住了折足雁，好教我兩下里做人難。」不遇。落後該玉樓完令，說：「念奴嬌，醉扶定四紅沉，拖著錦裙襴，得多少春風夜月銷金帳。」正擲了四紅沉。月娘滿令，叫小玉：「斟酒與你三娘吃。」說道：「你吃三大杯才好！今晚你該伴新郎宿歇。」因對李瓶兒、金蓮眾人說：「吃畢酒，咱送他兩個歸房去。」金蓮道：「姐姐嚴令，豈敢不依！」把玉樓羞的要不的。

少頃酒闌，月娘等相送西門慶到玉樓房首方回。玉樓讓眾人坐，都不坐。金蓮便戲玉樓道：「我兒，好好兒睡罷。你娘明日來看你，休要淘氣！」因向月娘道：「親家，孩兒小哩，看我面上，凡是擔待些兒罷。」玉樓道：「六丫頭，你老米醋，挨著做。我明日和你答話。」金蓮道：「我媒人婆上樓子——老娘好耐驚耐怕兒。」於是和李瓶兒、西門大姐一路去了。剛走到儀門首，不想李瓶兒被地滑了一交。這金蓮遂怪喬叫起來道：「這個李大姐，只象個瞎子，行動一磨子就倒了。我搊你去，倒把我一隻腳踩在雪裡，把人的鞋兒也踹泥了！」月娘聽見，說道：「就是儀門首那堆子雪。我吩咐了小廝兩遍，賊奴才，白不肯抬，只當還滑倒了。」因叫小玉：「你拿個燈籠送送五娘、六娘去。」西門慶在房裡向玉樓道：「你看賊小淫婦兒！他踹在泥里把人絆了一交，他還說人踹泥了他的鞋，恰是那一個兒，就沒些嘴抹兒。恁一個小淫婦！昨日叫丫頭們平白唱『佳期重會』，我就猜是他乾的營生。」玉樓道：「『佳期重會』是怎的說？」西門慶道：「他說吳家的不是正經相會，是私下相會。恰似燒夜香，有心等著我一般。」玉樓道：「六姐他諸般曲兒到都知道，俺們卻不曉的。」西門慶道：「你不知，這淫婦單管咬群兒。」

不說西門慶在玉樓房中宿歇。單表潘金蓮、李瓶兒兩個走著說話，走到儀門，大姐便歸前邊廂房去了。小玉打著燈籠，送二人到花園內。金蓮已帶半酣，拉著李瓶兒道：「二娘，我今日有酒了，你好歹送到我房裡。」李瓶兒道：「姐姐，你不醉。」須臾，送到金蓮房內。打發小玉回後邊，留李瓶兒坐，吃茶。金蓮又道：「你說你那咱不得來，虧了誰？誰想今日咱姊妹在一個跳板兒上走，不知替你頂了多少瞎缸，教人背地好不說我！奴只行好心，自有天知道罷了。」李瓶兒道：「奴知道姐姐費心，恩當重報，不敢有忘。」金蓮道：「得你知道，好了。」不一時，春梅拿茶來吃了，李瓶兒告辭歸房。金蓮獨自歇宿，不在話下。正是：
\begin{quote}
空庭高樓月，非復三五圓。
何須照床里，終是一人眠。
\end{quote}
