
\chapter{兩孩兒聯姻共笑嬉　二佳人憤深同氣苦}

詞曰：
\begin{quote}
瀟灑佳人，風流才子，天然吩咐成雙。蘭堂綺席，燭影耀熒煌。
數幅紅羅錦繡，寶妝篆、金鴨焚香。分明是，芙蕖浪里，一對鴛鴦。
\end{quote}

話說西門慶在家中，裁縫攢造衣服，那消兩日就完了。到十二日，喬家使人邀請。早晨，西門慶先送了禮去。那日，月娘並眾姊妹、大妗子，六頂轎子一搭兒起身。留下孫雪娥看家。奶子如意兒抱著官哥，又令來興媳婦蕙秀伏侍疊衣服，又是兩頂小轎。

西門慶在家，看著賁四叫了花兒匠來扎縛煙火，在大廳、捲棚內掛燈，使小廝拿帖兒往王皇親宅內定下戲子，俱不必細說。後晌時分，走到金蓮房中。金蓮不在家，春梅在旁伏侍茶飯，放桌兒吃酒。西門慶因對春梅說：「十四日請眾官娘子，你們四個都打扮出去，與你娘跟著遞酒，也是好處。」春梅聽了，斜靠著桌兒說道：「你若叫，只叫他三個出去，我是不出去。」西門慶道：「你怎的不出去？」春梅道：「娘們都新做了衣裳，陪侍眾官戶娘子便好看。俺們一個一個只像燒煳了卷子一般，平白出去惹人家笑話。」西門慶道：「你們都有各人的衣服首飾、珠翠花朵。」春梅道：「頭上將就戴著罷了，身上有數那兩件舊片子，怎麼好穿出去見人的！到沒的羞剌剌的。」西門慶笑道：「我曉的你這小油嘴兒，見你娘們做了衣裳，卻使性兒起來。不打緊，叫趙裁來，連大姐帶你四個，每人都裁三件：一套緞子衣裳、一件遍地錦比甲。」春梅道：「我不比與他。我還問你要件白綾襖兒，搭襯著大紅遍地錦比甲兒穿。」西門慶道：「你要不打緊，少不的也與你大姐裁一件。」春梅道：「大姑娘有一件罷了，我卻沒有，他也說不的。」西門慶於是拿鑰匙開樓門，揀了五套緞子衣服、兩套遍地錦比甲兒，一匹白綾裁了兩件白綾對衿襖兒。惟大姐和春梅是大紅遍地錦比甲兒，迎春、玉簫、蘭香，都是藍綠顏色；衣服都是大紅緞子織金對衿襖，翠藍邊拖裙，共十七件。一面叫了趙裁來，都裁剪停當。又要一匹黃紗做裙腰，貼里一色都是杭州絹兒。春梅方纔喜歡了，陪侍西門慶在屋裡吃了一日酒，說笑頑耍不題。

且說吳月娘眾妹妹到了喬大戶家。原來喬大戶娘子那日請了尚舉人娘子，並左鄰朱台官娘子、崔親家母，並兩個外甥侄女兒——段大姐及吳舜臣媳婦兒鄭三姐。叫了兩個妓女，席前彈唱。聽見月娘眾姊妹和吳大妗子到了，連忙出儀門首迎接，後廳敘禮。趕著月娘呼姑娘，李嬌兒眾人都排行叫二姑娘、三姑娘……，俱依吳大妗子那邊稱呼之禮。又與尚舉人、朱台官娘子敘禮畢，段大姐、鄭三姐向前拜見了。各依次坐下。丫環遞過了茶，喬大戶出來拜見，謝了禮。他娘子讓進眾人房中去寬衣服，就放桌兒擺茶，請眾堂客坐下吃茶。奶子如意兒和蕙秀在房中看官哥兒，另自管待。須臾，吃了茶到廳，屏開孔雀，褥隱芙蓉，正面設四張桌席。讓月娘坐了首位，其次就是尚舉人娘子、吳大妗子、朱台官娘子、李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、李瓶兒，喬大戶娘子，關席坐位，旁邊放一桌，是段大姐、鄭三姐，共十一位。兩個妓女在旁邊唱。上了湯飯，廚役上來獻了頭一道水晶鵝，月娘賞了二錢銀子；第二道是頓爛\textcombine{火夸}蹄兒，月娘又賞了一錢銀子；第三道獻燒鴨，月娘又賞了一錢銀子。喬大戶娘子下來遞酒，遞了月娘過去，又遞尚舉人娘子。月娘就下來往後房換衣服、勻臉去了。

孟玉樓也跟下來，到了喬大戶娘子臥房中，只見奶子如意兒看守著官哥兒，在炕上鋪著小褥子兒躺著。他家新生的長姐，也在旁邊臥著。兩個你打我下兒，我打你下兒頑耍。把月娘、玉樓見了，喜歡的要不得，說道：「他兩個倒好象兩口兒。」只見吳大妗子進來，說道：「大妗子，你來瞧瞧，兩個倒象小兩口兒。」大妗子笑道：「正是。孩兒每在炕上，張手蹬腳兒的，你打我，我打你，小姻緣一對兒耍子。」喬大戶娘子和眾堂客都進房到。吳大妗子如此這般說。喬大戶娘子道：「列位親家聽著，小家兒人家，怎敢攀的我這大姑娘府上？」月娘道：「親家好說，我家嫂子是何人？鄭三姐是何人？我與你愛親做親，就是我家小兒也玷辱不了你家小姐，如何卻說此話？」玉樓推著李瓶兒說道：「李大姐，你怎的說？」那李瓶兒只是笑。吳妗子道：「喬親家不依，我就惱了。」尚舉人娘子和朱台官娘子皆說道：「難為吳親家厚情，喬親家你休謙辭了。」因問：「你家長姐去年十一月生的？」月娘道：「我家小兒六月廿三日生的，原大五個月，正是兩口兒。」眾人不由分說，把喬大戶娘子和月娘、李瓶兒拉到前廳，兩個就割了衫襟。兩個妓女彈唱著。旋對喬大戶說了，拿出果盒、三段紅來遞酒。月娘一面吩咐玳安、琴童快往家中對西門慶說。旋抬了兩壇酒、三匹緞子、紅綠板兒絨金絲花、四個螺甸大果盒。兩家席前，掛紅吃酒。一面堂中畫燭高擎，花燈燦爛，麝香靉靉，喜笑匆匆。兩個妓女，啟朱唇，露皓齒，輕撥玉阮，斜抱琵琶唱著。

眾堂客與吳月娘、喬大戶娘子、李瓶兒三人都簪了花，掛了紅，遞了酒，各人都拜了。從新復安席坐人飲酒。廚子上了一道裹餡壽字雪花糕、喜重重滿池嬌並頭蓮湯。月娘坐在上席，滿心歡喜，叫玳安過來，賞一匹大紅與廚役。兩個妓女每人都是一匹。俱磕頭謝了。喬大戶娘子不放起身，還在後堂留坐，擺了許多勸碟，細果攢盒。約吃到一更時分，月娘等方纔拜辭回來，說道：「親家，明日好歹下降寒舍那裡坐坐。」喬大戶娘子道：「親家盛情，家老兒說來，只怕席間不好坐的，改日望親家去罷。」月娘道：「好親家，再沒人。親家只是見外。」因留了大妗子：「你今日不去，明日同喬親家一搭兒里來罷。」大妗子道：「喬親家，別的日子你不去罷，到十五日，你正親家生日，你莫不也不去？」喬大戶娘子道：「親家十五日好日子，我怎敢不去！」月娘道：「親家若不去，大妗子，我交付與你，只在你身上。」於是，生死把大妗子留下了，然後作辭上轎。

頭裡兩個排軍，打著兩個大紅燈籠；後邊又是兩個小廝，打著兩個燈籠。吳月娘在頭裡，李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、李瓶兒一字在中間，如意兒和蕙秀隨後。奶子轎子里用紅綾小被把官哥兒裹得沿沿的，恐怕冷，腳下還蹬著銅火爐兒。兩邊小廝圜隨。到了家門首下轎，西門慶正在上房吃酒，月娘等眾人進來，道了萬福，坐下。眾丫鬟都來磕了頭。月娘先把今日酒席上結親之話，告訴了一遍。西門慶聽了道：「今日酒席上有那幾位堂客？」月娘道：「有尚舉人娘子、朱序班娘子、崔親家母、兩個侄女。」西門慶說：「做親也罷了，只是有些不搬陪。」月娘道：「倒是俺嫂子，見他家新養的長姐和咱孩子在床炕上睡著，都蓋著那被窩兒，你打我一下兒，我打你一下兒，恰是小兩口兒一般，才叫了俺們去，說將起來，酒席上就不因不由做了這門親。我方纔使小廝來對你說，抬送了花紅果盒去。」西門慶道：「既做親也罷了，只是有些不搬陪些。喬家雖有這個家事，他只是個縣中大戶白衣人。你我如今見居著這官，又在衙門中管著事，到明日會親酒席間，他戴著小帽，與俺這官戶怎生相處？甚不雅相。就是前日，荊南岡央及營里張親家，再三趕著和我做親，說他家小姐今才五個月兒，也和咱家孩子同歲。我嫌他沒娘母子，是房裡生的，所以沒曾應承他。不想到與他家做了親。」潘金蓮在旁接過來道：「嫌人家是房裡養的，誰家是房外養的？就是喬家這孩子，也是房裡生的。正是險道神撞著壽星老兒——你也休說我長，我也休嫌你短。」西門慶聽了此言，心中大怒，罵道：「賊淫婦，還不過去！人這裡說話，也插嘴插舌的。有你甚麼說處！」金蓮把臉羞的通紅了，抽身走出來，說道：「誰說這裡有我說處？可知我沒說處哩！」

看官聽說：今日潘金蓮在酒席上，見月娘與喬大戶家做了親，李瓶兒都披紅簪花遞酒，心中甚是氣不憤，來家又被西門慶罵了這兩句，越發急了，走到月娘這邊屋裡哭去了。西門慶因問：「大妗子怎的不來？」月娘道：「喬親家母明日見有眾官娘子，說不得來。我留下他在那裡，教明日同他一搭兒里來。」西門慶道：「我說只這席間坐次上不好相處，到明日怎麼廝會？」說了回話，只見孟玉樓也走到這邊屋裡來，見金蓮哭泣，說道：「你只顧惱怎的？隨他說幾句罷了。」金蓮道：「早是你在旁邊聽著，我說他什麼歹話來？他說別家是房裡養的，我說喬家是房外養的？也是房裡生的。那個紙包兒包著，瞞得過人？賊不逢好死的強人，就睜著眼罵起我來。罵的人那絕情絕義。怎的沒我說處？改變了心，教他明日現報在我的眼裡！多大的孩子，一個懷抱的尿泡種子，平白扳親家，有錢沒處施展的，爭破臥單——沒的蓋，狗咬尿胞——空歡喜！如今做濕親家還好，到明日休要做了乾親家才難。吹殺燈擠眼兒——後來的事看不見。做親時人家好，過三年五載方了的才一個兒！」玉樓道：「如今人也賊了，不乾這個營生。論起來也還早哩。才養的孩子，割甚麼衫襟？無過只是圖往來扳陪著耍子兒罷了。」金蓮道：「你便浪𢵞著圖扳親家耍子，平白教賊不合鈕的強人罵我。」玉樓道：「誰教你說話不著個頭項兒就說出來？他不罵你罵狗？」金蓮道：「我不好說的，他不是房裡，是大老婆？就是喬家孩子，是房裡生的，還有喬老頭子的些氣兒。你家失迷家鄉，還不知是誰家的種兒哩！」玉樓聽了，一聲兒沒言語。坐了一回，金蓮歸房去了。

李瓶兒見西門慶出來了，從新花枝招颭與月娘磕頭，說道：「今日孩子的事，累姐姐費心。」那月娘笑嘻嘻，也倒身還下禮去，說道：「你喜呀？」李瓶兒道：「與姐姐同喜。」磕畢頭起來，與月娘、李嬌兒坐著說話。只見孫雪娥、大姐來與月娘磕頭，與李嬌兒、李瓶兒道了萬福。小玉拿茶來，正吃茶，只見李瓶兒房裡丫鬟繡春來請，說：「哥兒屋裡尋哩，爹使我請娘來了。」李瓶兒道：「奶子慌的三不知就抱的屋裡去了。一搭兒去也罷了，只怕孩子沒個燈兒。」月娘道：「頭裡進門，到是我叫他抱的房裡去。恐怕晚了。」小玉道：「頭裡如意兒抱著他，來安兒打著燈籠送他來。」李瓶兒道：「這等也罷了。」於是，作辭月娘，回房中來。只見西門慶在屋裡，官哥兒在奶子懷裡睡著了。因說：「你如何不對我說就抱了他來？」如意兒道：「大娘見來安兒打著燈籠，就趁著燈兒來了。哥哥哭了一口，才拍著他睡著了。」西門慶道：「他尋了這一回，才睡了。」李瓶兒說畢，望著他笑嘻嘻說道：「今日與孩兒定了親，累你，我替你磕個頭兒。」於是，插燭也似磕下去。喜歡的西門慶滿面堆笑，連忙拉起來，做一處坐的。一面令迎春擺下酒兒，兩個吃酒。

且說潘金蓮到房中使性子，沒好氣，明知道西門慶在李瓶兒這邊，因秋菊開的門遲了，進門就打了兩個耳刮子，高聲罵道：「賊淫婦奴才！怎的叫了恁一日不開？你做甚麼來？我且不和你答話。」於是走到屋裡坐下。春梅走來磕頭遞茶。婦人問他：「賊奴才他在屋裡做什麼來？」春梅道：「在院子里坐著來。我這等催他，還不理。」婦人道：「我知道他和我兩個慪氣。黨太尉吃匾食，他也學人照樣兒欺負我。」待要打他，又恐西門慶聽見；不言語，心中又氣。一面卸了濃妝，春梅與他搭了鋪，上床就睡了。

到次日，西門慶衙門中去了。婦人把秋菊叫他頂著大塊柱石，跪在院子里。跪的他梳了頭，叫春梅扯了他褲子，拿大板子要打他。春梅道：「好乾凈的奴才，叫我扯褲子，到沒的污濁了我的手！」走到前邊，旋叫了畫童兒扯去秋菊的衣。婦人打著他罵道：「賊奴才淫婦，你從幾時就恁大來？別人興你，我卻不興你。姐姐，你知我見的，將就膿著些兒罷了。平白撐著頭兒，逞什麼強？姐姐，你休要倚著，我到明日洗著兩個眼兒看著你哩！」一面罵著又打，打了又罵，打的秋菊殺豬也似叫。李瓶兒那邊才起來，正看著奶子打發官哥兒睡著了，又唬醒了。明明白白聽見金蓮這邊打丫鬟，罵的言語兒有因，一聲兒不言語，唬的只把官哥兒耳朵握著。一面使繡春：「去對你五娘說休打秋菊罷。哥兒才吃了些奶睡著了。」金蓮聽了，越發打的秋菊狠了，罵道：「賊奴才，你身上打著一萬把刀子，這等叫饒。我是恁性兒，你越叫，我越打。莫不為你拉斷了路行人？人家打丫頭，也來看著你。好姐姐，對漢子說，把我別變了罷！」李瓶兒這邊分明聽見指罵的是他，把兩隻手氣的冰冷，忍氣吞聲，敢怒而不敢言。早晨茶水也沒吃，摟著官哥兒在炕上就睡著了。

等到西門慶衙門中回家，入房來看官哥兒，見李瓶兒哭的眼紅紅的，睡在炕上，問道：「你怎的這咱還不梳頭？上房請你說話。你怎揉的眼恁紅紅的？」李瓶兒也不題金蓮指罵之事，只說：「我心中不自在。」西門慶告說：「喬親家那裡，送你的生日禮來了。一匹尺頭、兩壇南酒、一盤壽桃、一盤壽麵、四樣下飯。又是哥兒送節的兩盤元宵、四盤蜜食、四盤細果、兩掛珠子吊燈、兩座羊皮屏風燈、兩匹大紅官緞、一頂青緞㩟的金八吉祥帽兒、兩雙男鞋、六雙女鞋。咱家倒還沒往他那裡去，他又早與咱孩兒送節來了。如今上房的請你計較去。他那裡使了個孔嫂兒和喬通押了禮來。大妗子先來了，說明日喬親家母不得來，直到後日才來。他家有一門子做皇親的喬五太太聽見和咱們做親，好不喜歡！到十五日，也要來走走，咱少不得補個帖兒請去。」李瓶兒聽了，方慢慢起來梳頭，走了後邊，拜了大妗子。孔嫂兒正在月娘房裡待茶，禮物擺在明間內，都看了。一面打發回盒起身，與了孔嫂兒、喬通每人兩方手帕、五錢銀子，寫了回帖去了。正是：
\begin{quote}
但將鐘鼓悅和愛，好把犬羊為國羞。
\end{quote}
有詩為證：
\begin{quote}
西門獨富太驕矜，襁褓孩兒結做親。
不獨資財如糞上，也應嗟嘆後來人。
\end{quote}
