
\chapter{避馬房侍女偷金　下象棋佳人消夜}

詞曰：
\begin{quote}
晝日移陰，攬衣起、春幃睡足。臨寶鑒、綠鬟繚亂，未斂裝束。
蝶粉蜂黃渾褪了，枕痕一線紅生玉。背畫闌、脈脈悄無言，尋棋局。
\end{quote}

話說敬濟眾人，同傅伙計前邊吃酒，吳大妗子轎子來了，收拾要家去。月娘款留再三，說道：「嫂子再住一夜兒，明日去罷。」吳大妗子道：「我連在喬親家那裡，就是三四日了。家裡沒人，你哥衙里又有事，不得在家，我去罷。明日請姑娘眾位，好歹往我那裡坐坐，晚夕走百病兒家來。」月娘道：「俺們明日，只是晚上些去罷了。」吳大妗子道：「姑娘早些坐轎子去，晚夕同走了來家就是了。」說畢，裝了一盒子元宵，一盒子饅頭，叫來安兒送大妗子到家。李桂姐等四個都磕了頭，拜辭月娘，也要家去。月娘道：「你們慌怎的？也就要去，還等你爹來家。他吩咐我留下你們，只怕他還有話和你們說，我是不敢放你去。」桂姐道：「爹去吃酒，到多咱晚來家？俺們怎等的他！娘先教我和吳銀姐去罷。他兩個今日才來，俺們來了兩日，媽在家還不知怎麼盼望！」月娘道：「可可的就是你媽盼望，這一夜兒等不的？」李桂姐道：「娘且是說的好，我家裡沒人，俺姐姐又被人包住了。寧可拿樂器來，唱個與娘聽，娘放了奴去罷。」正說著，只見陳敬濟走進來，交剩下的賞賜，說道：「喬家並各家貼轎賞一錢，共使了十包，重三兩。還剩下十包在此。」月娘收了。桂姐便道：「我央及姑夫，你看外邊俺們的轎子來了不曾？」敬濟道：「只有他兩個的轎子。你和銀姐的轎子沒來。從頭裡不知誰回了去了。」桂姐道：「姑夫，你真個回了？你哄我哩！」那陳敬濟道：「你不信，瞧去不是！我不哄你。」剛言未罷，只見琴童抱進氈包來，說：「爹家來了！」月娘道：「早是你們不曾去，這不你爹來了。」

不一時，西門慶進來，已帶七八分酒了。走入房中，正面坐下，董嬌兒、韓玉釧兒二人向前磕頭。西門慶問月娘道：「人都散了，怎的不教他唱？」月娘道：「他們在這裡求著我，要家去哩。」西門慶向桂姐說：「你和銀兒亦發過了節兒去。且打發他兩個去罷。」月娘道：「如何？我說你們不信，恰象我哄你一般。」那桂姐把臉兒苦低著，不言語。西門慶問玳安：「他兩個轎子在這裡不曾？」玳安道：「只有董嬌兒、韓玉釧兒兩頂轎子伺候著哩。」西門慶道：「我也不吃酒了。你們拿樂器來，唱《十段錦兒》我聽。打發他兩個先去罷。」當下四個唱的，李桂姐彈琵琶，吳銀兒彈箏，韓玉釧兒撥阮，董嬌兒打著緊急鼓子，一遞一個唱《十段錦》「二十八半截兒」。吳月娘、李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、李瓶兒都在屋裡坐的聽唱。

唱畢，西門慶與了韓玉釧、董嬌兒兩個唱錢，拜辭出門。「留李桂姐、吳銀兒兩個，這裡歇罷。」忽聽前邊玳安兒和琴童兒兩個嚷亂，簇擁定李嬌兒房裡夏花兒進來，稟西門慶說道：「小的剛送兩個唱的出去，打燈籠往馬房裡拌草，牽馬上槽，只見二娘房裡夏花兒，躲在馬槽底下，唬了小的一跳。不知甚麼緣故，小的每問著他，又不說。」西門慶聽見，就出外邊明間穿廊下椅子上坐著，一面叫琴童兒把那丫頭揪著跪下。西門慶問他：「往前邊做甚麼去？那丫頭不言語。李嬌兒在旁邊說道：「我又不使你，平白往馬房裡做甚麼去？」見他慌做一團，西門慶只說丫頭要走之情，即令小廝搜他身上。琴童把他拉倒在地，只聽滑浪一聲，從腰裡掉下一件東西來。西門慶問：「是甚麼？」玳安遞上去，可霎作怪，卻是一錠金子。西門慶燈下看了，道：「是頭裡不見了的那錠金子。原來是你這奴才偷了。」他說：「是拾的。」西門慶問：「是那裡拾的？」他又不言語。西門慶心中大怒，令琴童往前邊取拶子來，把丫頭拶起來，拶的殺豬也似叫。拶了半日，又敲二十敲。月娘見他有酒了，又不敢勸。那丫頭挨忍不過，方說：「我在六娘房裡地下拾的。」西門慶方命放了拶子，又吩咐與李嬌兒領到屋裡去：「明日叫媒人即時與我賣了這奴才，還留著做甚麼！」李嬌兒沒的話說，便道：「恁賊奴才，誰叫你往前頭去來？三不知就出去了。你就拾了他屋裡金子，也對我說一聲兒！」那夏花兒只是哭。李嬌兒道：「拶死你這奴才才好哩，你還哭！」西門慶道罷，把金子交與月娘收了，就往前邊李瓶兒房裡去了。

月娘令小玉關上儀門，因叫玉簫問：「頭裡這丫頭也往前邊去來麼？」小玉道：「二娘、三娘陪大妗子娘兒兩個，往六娘那邊去，他也跟了去來。誰知他三不知就偷了這錠金子在手裡。頭裡聽見娘說，爹使小廝買狼筋去了，唬的他要不的，在廚房裡問我：『狼筋是甚麼？』教俺每眾人笑道：『狼筋敢是狼身上的筋，若是那個偷了東西，不拿出來，把狼筋抽將出來，就纏在那人身上，抽攢的手腳兒都在一處！』他見咱說，想必慌了，到晚夕趕唱的出去，就要走的情，見大門首有人，才藏入馬坊里。不想被小廝又看見了。」月娘道：「那裡看人去！恁小丫頭原來這等賊頭鼠腦的，就不是個台孩的。」

且說李嬌兒領夏花兒到房裡，李桂姐甚是說夏花兒：「你原來是個傻孩子！你恁十五六歲，也知道些人事兒，還這等懵懂！要著俺裡邊，才使不的。這裡沒人，你就拾了些東西，來屋裡悄悄交與你娘。就弄出來，他在旁邊也好救你。你怎的不望他題一字兒？剛纔這等拶打著好麼？乾凈傻丫頭！常言道：穿青衣，抱黑柱。你不是他這屋裡人，就不管你。剛纔這等掠掣著你，你娘臉上有光沒光？」又說他姑娘：「你也忒不長俊，要是我，怎教他把我房裡丫頭對眾拶恁一頓拶子！有不是，拉到房裡來，等我打。前邊幾房裡丫頭怎的不拶，只拶你房裡丫頭！你是好欺負的，就鼻子口裡沒些氣兒？等不到明日，真個教他拉出這丫頭去罷，你也就沒句話兒說？你不說，等我說。休教他領出去，教別人笑話。你看看孟家的和潘家的，兩個就是狐狸一般，你怎鬥的他過！」因叫夏花兒過來，問他：「你出去不出去？」那丫頭道：「我不出去。」桂姐道：「你不出去，今後要貼你娘的心。凡事要你和他一心一計。不拘拿了甚麼，交付與他。也似元宵一般抬舉你。」那夏花兒說：「姐吩咐，我知道了。」按下這裡教唆夏花兒不題。

且說西門慶走到前邊李瓶兒房裡，只見李瓶兒和吳銀兒炕上做一處坐的，心中就要脫衣去睡。李瓶兒道：「銀姐在這裡，沒地方兒安插你，且過一家兒罷。」西門慶道：「怎的沒地方兒？你娘兒兩個在兩邊，等我在當中睡就是。」李瓶兒便瞅他一眼兒道：「你就說下道兒去了。」西門慶道：「我如今在那裡睡？」李瓶兒道：「你過六姐那邊去睡一夜罷。」西門慶坐了一回，起身說道：「也罷，也罷！省的我打攪你娘兒們，我過那邊屋裡睡去罷。」於是一直走過金蓮這邊來。金蓮聽見西門慶進房來，天上落下來一般，向前與他接衣解帶，鋪陳床鋪，展放鮫綃，吃了茶，兩個上床歇宿不題。

李瓶兒這裡打發西門慶出來，和吳銀兒兩個燈下放炕桌兒，擺下棋子，對坐下象棋兒。吩咐迎春：「拿個果盒兒，把甜金華酒篩下一壺兒來，我和銀姐吃。」因問：「銀姐，你吃飯？教他盛飯來你吃。」吳銀兒道：「娘，我不餓，休叫姐盛來。」李瓶兒道：「也罷。銀姐不吃飯，你拿個盒蓋兒，我揀妝里有果餡餅兒，拾四個兒來與銀姐吃罷。」須臾，迎春都拿了，放在旁邊。李瓶兒與吳銀兒下了三盤棋，篩上酒來，拿銀鐘兒兩個共飲。吳銀兒叫迎春：「姐，你遞過琵琶來，我唱個曲兒與娘聽。」李瓶兒道：「姐姐不唱罷，小大官兒睡著了，他爹那邊又聽著，教他說。咱擲骰子耍耍罷。」於是教迎春遞過色盆來，兩個擲骰兒賭酒為樂。擲了一回，吳銀兒因叫迎春：「姐，你那邊屋裡請過奶媽兒來，教他吃鐘酒兒。」迎春道：「他摟著哥兒在那邊炕上睡哩。」李瓶兒道：「教他摟著孩子睡罷。拿一甌子酒，送與他吃就是了。你不知俺這小大官好不伶俐，人只離開他就醒了。有一日兒，在我這邊炕上睡，他爹這裡略動一動兒，就睜開眼醒了，恰似知道的一般。教奶子抱了去那邊屋裡，只是哭，只要我摟著他。」吳銀兒笑道：「娘有了哥兒，和爹自在覺兒也不得睡一個兒。爹幾日來這屋裡走一遭兒？」李瓶兒道：「他也不論，遇著一遭也不可知，兩遭也不可知。常進屋裡，為這孩子，來看不打緊，教人把肚子也氣破了。將他爹和這孩子背地咒的白湛湛的。我是不消說的，只與人家墊舌根。誰和他有甚麼大閑事？寧可他不來我這裡還好。第二日教人眉兒眼兒，只說俺們把攔漢子。象剛纔到這屋裡，我就攛掇他出去。銀姐你不知，俺家人多舌頭多，今日為不見了這錠金子，早是你看著，就有人氣不憤，在後邊調白你大娘，說拿金子進我屋裡來，怎的不見了。落後，不想是你二娘屋裡丫頭偷了，才顯出個青紅皂白來。不然，綁著鬼只是俺屋裡丫頭和奶子、老馮。馮媽媽急的那哭，只要尋死，說道：『若沒有這金子，我也不家去。』落後見有了金子，那咱才打了燈家去了。」吳銀兒道：「娘，也罷。你看爹的面上，你守著哥兒慢慢過，到那裡是那裡！論起後邊大娘沒甚言語，也罷了。倒只是別人見娘生了哥兒，未免都有些兒氣。爹他老人家有些主就好。」李瓶兒道：「若不是你爹和你大娘看覷，這孩子也活不到如今。說話之間，你一鐘我一盞，不覺坐到三更天氣，方纔宿歇。正是：
\begin{quote}
得意客來情不厭，知心人到話相投。
\end{quote}
