
\chapter{打貓兒金蓮品玉　鬥葉子敬濟輸金}

詩曰：
\begin{quote}
羞看鸞鏡惜朱顏，手托香腮懶去眠。
瘦損纖腰寬翠帶，淚流粉面落金鈿。
薄倖惱人愁切切，芳心繚亂恨綿綿。
何時借得東風便，颳得檀郎到枕邊。
\end{quote}

話說潘金蓮見西門慶拿了淫器包兒，與李瓶兒歇了，足惱了一夜沒睡，懷恨在心。到第二日，打聽西門慶往衙門裡去了，老早走到後邊對月娘說：「李瓶兒背地好不說姐姐哩！說姐姐會那等虔婆勢，喬坐衙，別人生日，又要來管。『你漢子吃醉了進我屋裡來，我又不曾在前邊，平白對著人羞我，望著我丟臉兒。交我惱了，走到前邊，把他爹趕到後邊來。落後他怎的也不在後邊，還到我房裡來了？我兩個黑夜說了一夜梯己話兒，只有心腸五臟沒曾倒與我罷了。』」這月娘聽了，如何不惱！因向大妗子、孟玉樓說：「你們昨日都在跟前看著，我又沒曾說他甚麼。小廝交燈籠進來，我只問了一聲：『你爹怎的不進來？』小廝倒說：『往六娘屋裡去了。』我便說：『你二娘這裡等著，恁沒槽道，卻不進來！』論起來也不傷他，怎的說我虔婆勢，喬坐衙？我還把他當好人看成，原來知人知面不知心，那裡看人去？乾凈是個綿里針、肉里刺的貨，還不知背地在漢子跟前架甚麼舌兒哩！怪道他昨日決烈的就往前走了。傻姐姐，那怕漢子成日在你屋裡不出門，不想我這心動一動兒。一個漢子丟與你們，隨你們去，守寡的不過。想著一娶來之時，賊強人和我門裡門外不相逢，那等怎的過來？」大妗子在旁勸道：「姑娘罷麼，看孩兒的分上罷！自古宰相肚裡好行船。當家人是個惡水缸兒，好的也放在心裡，歹的也放在心裡。」月娘道：「不拘幾時，我也要對這兩句話。等我問他，我怎麼虔婆勢，喬做衙？」金蓮慌的沒口子說道：「姐姐寬恕他罷。常言大人不責小人過，那個小人沒罪過？他在背地挑唆漢子，俺們這幾個誰沒吃他排說過？我和他緊隔著壁兒，要與他一般見識起來，倒了不成！行動只倚著孩兒降人，他還說的好話兒哩！說他的孩兒到明日長大了，有恩報恩，有仇報仇，俺們都是餓死的數兒——你還不知道哩！」吳大妗子道：「我的奶奶，那裡有此話說？」月娘一聲兒也沒言語。

常言：路見不平，也有向燈向火。不想西門大姐平日與李瓶兒最好，常沒針線鞋面，李瓶兒不拘好綾羅緞帛就與他，好汗巾手帕兩三方背地與大姐，銀錢不消說。當日聽了此話，如何不告訴他。李瓶兒正在屋裡與孩子做端午戴的絨線符牌，及各色紗小粽子並解毒艾虎兒。只見大姐走來，李瓶兒讓他坐，又交迎春：「拿茶與你大姑娘吃。」大姐道：「頭裡請你吃茶，你怎的不來？」李瓶兒道：「打發他爹出門，我趕早涼與孩子做這戴的碎生活兒來。」大姐道：「有樁事兒，我也不是舌頭，敢來告你說：你沒曾惱著五娘？他對著俺娘，如此這般說了你一篇是非——說你說俺娘虔婆勢，喬做衙。如今俺娘要和你對話哩！你別要說我對你說，交他怪我。你須預備些話兒打發他。」這李瓶兒不聽便罷，聽了此言，手中拿著那針兒通拿不起來，兩隻胳膊都軟了，半日說不出話來，對著大姐掉眼淚，說道：「大姑娘，我那裡有一字兒？昨晚我在後邊，聽見小廝說他爹往我這邊來了，我就來到前邊，催他往後邊去了。再誰說一句話兒來？你娘恁覷我一場，莫不我恁不識好歹，敢說這個話？設使我就說，對著誰說來？也有個下落。」大姐道：「他聽見俺娘說不拘幾時要對這話，他也就慌了。要是我，你兩個當面鑼對面鼓的對不是！」李瓶兒道：「我對的過他那嘴頭子？只憑天罷了。他左右晝夜算計的只是俺娘兒兩個，到明日終久吃他算計了一個去，才是了當。」說畢哭了。大姐坐著勸了一回，只見小玉來請六娘、大姑娘吃飯。李瓶兒丟下針指，同大姐到後邊，也不曾吃飯，回來房中，倒在床上就睡著了。

西門慶衙門中來家，見他睡，問迎春。迎春道：「俺娘一日飯也還沒吃哩。」慌的西門慶向前問道：「你怎的不吃飯？你對我說。」又見他哭的眼紅紅的，只顧問：「你心裡怎麼的？對我說。」李瓶兒連忙起來，揉了揉眼說道：「我害眼疼，不怎的。今日心裡懶待吃飯。」並不題出一字兒來。正是：
\begin{quote}
滿懷心腹事，盡在不言中。
\end{quote}
有詩為證：
\begin{quote}
莫道佳人總是痴，惺惺伶俐沒便宜。
只因會盡人間事，惹得閑愁滿肚皮。
\end{quote}

大姐在後邊對月娘說：「才五娘說的話，我問六娘來。他好不賭身發咒，望著我哭，說娘這般看顧他，他肯說此話！」吳大妗子道：「我就不信。李大姐好個人兒，他怎肯說這等話！」月娘道：「想必兩個有些小節不足，哄不動漢子，走來後邊，沒的拿我墊舌根。我這裡還多著個影兒哩！」大妗子道：「大姑娘，今後你也別要虧了人。不是我背地說，潘五姐一百個不及他。為人心地兒又好，來了咱家恁二三年，要一些歪樣兒也沒有。」

正說著，只見琴童兒背進個藍布大包袱來。月娘問是甚麼，琴童道：「是三萬鹽引。韓伙計和崔本才從關上掛了號來，爹說打發飯與他二人吃，如今兌銀子打包。後日二十，是個好日子，起身，打發他三個往揚州去。」吳大妗子道：「只怕姐夫進來。我和二位師父往他二娘房裡坐去罷。」剛說未畢，只見西門慶掀帘子進來，慌的吳妗子和薛姑子、王姑子往李嬌兒房裡走不迭。早被西門慶看見，問月娘：「那個是薛姑子？賊胖禿淫婦，來我這裡做甚麼！」月娘道：「你好恁枉口撥舌，不當家化化的，罵他怎的？他惹著你來？你怎的知道他姓薛？」西門慶道：「你還不知他弄的乾坤兒哩！他把陳參政的小姐弔在地藏庵兒里和一個小伙偷姦，他知情，受了三兩銀子。事發，拿到衙門裡，被我褪衣打了二十板，交他嫁漢子還俗。他怎的還不還俗？好不好，拿來衙門裡再與他幾拶子。」月娘道：「你有要沒緊，恁毀僧傍佛的。他一個佛家弟子，想必善根還在，他平白還甚麼俗？你還不知他好不有道行！」西門慶道：「你問他有道行一夜接幾個漢子？」月娘道：「你就休汗邪！又討我那沒好口的罵你。」因問：「幾時打發他三個起身？」西門慶道：「我剛纔使來保會喬親家去了，他那裡出五百兩，我這裡出五百兩。二十是個好日子，打發他每起身去罷了。」月娘道：「線鋪子卻交誰開？」西門慶道：「且交賁四替他開著罷。」說畢，月娘開箱子拿銀子，一面兌了出來，交付與三人，在捲棚內看著打包。每人又兌五兩銀子，交他家中收拾衣裝行李。

只見應伯爵走到捲棚里，看見便問：「哥打包做甚麼？」西門慶因把二十日打發來保等往揚州支鹽去一節告訴一遍。伯爵舉手道：「哥，恭喜！此去回來必得大利。」西門慶一面讓坐，喚茶來吃。因問：「李三、黃四銀子幾時關？」應伯爵道：「也只在這個月里就關出來了。他昨日對我說，如今東平府又派下二萬香來了，還要問你挪五百兩銀子，接濟他這一時之急。如今關出這批銀子，一分也不動，都抬過這邊來。」西門慶道：「到是你看見，我打發揚州去還沒銀子，問喬親家借了五百兩在裡頭，那討銀子來？」伯爵道：「他再三央及我對你說，一客不煩二主，你不接濟他這一步兒，交他又問那裡借去？」西門慶道：「門外街東徐四鋪少我銀子，我那裡挪五百兩銀子與他罷。」伯爵道：「可知好哩。」正說著，只見平安兒拿進帖兒來，說：「夏老爹家差了夏壽，說請爹明日坐坐。」西門慶看了柬帖，道：「曉得了。」伯爵道：「我有樁事兒來報與哥：你知道李桂兒的勾當麼？他沒來？」西門慶道：「他從正月去了，再幾時來？我並不知道甚麼勾當。」伯爵因說道：「王招宣府里第三的，原來是東京六黃太尉侄女兒女婿。從正月往東京拜年，老公公賞了一千兩銀子，與他兩口兒過節。你還不知六黃太尉這侄女兒生的怎麼標緻，上畫兒只畫半邊兒，也沒恁俊俏相的。你只守著你家裡的罷了，每日被老孫、祝麻子、小張閑三四個摽著在院里撞，把二條巷齊家那小丫頭子齊香兒梳籠了，又在李桂兒家走。把他娘子兒的頭面都拿出來當了。氣的他娘子兒家裡上吊。不想前日老公公生日，他娘子兒到東京只一說，老公公惱了，將這幾個人的名字送與朱太尉，朱太尉批行東平府，著落本縣拿人。昨日把老孫、祝麻子與小張閑都從李桂兒家拿的去了。李桂兒便躲在隔壁朱毛頭家過了一夜。今日說來央及你來了。」西門慶道：「我說正月里都摽著他走，這裡誰人家這銀子，那裡誰人家銀子。那祝麻子還對著我搗生鬼。」說畢，伯爵道：「我去罷。等住回只怕李桂兒來，你管他不管他，他又說我來串作你。」西門慶道：「我還和你說，李三，你且別要許他，等我門外討了銀子來，再和你說話。」伯爵道：「我曉的。」剛走出大門首，只見李桂姐轎子在門首，又早下轎進去了。伯爵去了。

西門慶正吩咐陳敬濟，交他往門外徐四家催銀子去，只見琴童兒走來道：「大娘後邊請，李桂姨來了。」西門慶走到後邊，只見李桂姐身穿茶色衣裳，也不搽臉，用白挑線汗巾子搭著頭，雲鬟不整，花容淹淡，與西門慶磕著頭哭起來，說道：「爹可怎麼樣兒的，恁造化低的營生，正是關著門兒家裡坐，禍從天上來。一個王三官兒，俺每又不認的他。平白的祝麻子、孫寡嘴領了來俺家討茶吃。俺姐姐又不在家，依著我說別要招惹他，那些兒不是，俺這媽越發老的韶刀了。就是來宅里與俺姑娘做生日的這一日，你上轎來了就是了，見祝麻子打旋磨兒跟著，從新又回去，對我說：『姐姐你不出去待他鐘茶兒，卻不難為囂了人？』他便往爹這裡來了。交我把門插了不出來，誰想從外邊撞了一伙人來，把他三個不由分說都拿的去了。王三官兒便奪門走了，我便走在隔壁人家躲了。家裡有個人牙兒！才使來保兒來這裡接的他家去。到家把媽唬的魂都沒了，只要尋死。今日縣裡皂隸，又拿著票喝羅了一清早起去了。如今坐名兒只要我往東京回話去。爹，你老人家不可憐見救救兒，卻怎麼樣兒的？娘也替我說說兒。」西門慶笑道：「你起來。」因問票上還有誰的名字。桂姐道：「還有齊香兒的名字。他梳籠了齊香兒，在他家使錢，他便該當。俺家若見了他一個錢兒，就把眼睛珠子吊了；若是沾他沾身子兒，一個毛孔兒里生一個天皰瘡。」月娘對西門慶道：「也罷，省的他恁說誓剌剌的，你替他說說罷。」西門慶道：「如今齊香兒拿了不曾？」桂姐道：「齊香兒他在王皇親宅里躲著哩。」西門慶道：「既是恁的，你且在我這裡住兩日。我就差人往縣裡替你說去。」就叫書童兒：「你快寫個帖兒，往縣裡見你李老爹，就說桂姐常在我這裡答應，看怎的免提他罷。」書童應諾，穿青絹衣服去了。不一時，拿了李知縣回貼兒來。書童道：「李老爹說：『多上覆你老爹，別的事無不領命，這個卻是東京上司行下來批文，委本縣拿人，縣裡只拘的人到。既是你老爹分上，我這裡且寬限他兩日。要免提，還往東京上司說去。』」西門慶聽了，只顧沉吟，說道：「如今來保一兩日起身，東京沒人去。」月娘道：「也罷，你打發他兩個先去，存下來保，替桂姐往東京說了這勾當，交他隨後邊趕了去罷。你看唬的他那腔兒。」那桂姐連忙與月娘、西門慶磕頭。

西門慶隨使人叫將來保來，吩咐：「二十日你且不去罷。教他兩個先去。你明日且往東京替桂姐說說這勾當來。見你翟爹，如此這般，好歹差人往衛里說說。」桂姐連忙就與來保下禮。慌的來保頂頭相還，說道：「桂姨，我就去。」西門慶一面教書童兒寫就一封書，致謝翟管家前日曾巡按之事甚是費心，又封了二十兩折節禮銀子，連書交與來保。桂姐便歡喜了，拿出五兩銀子來與來保做盤纏，說道：「回來俺媽還重謝保哥。」西門慶不肯，還了桂姐，教月娘另拿五兩銀子與來保盤纏。桂姐道：「也沒這個道理，我央及爹這裡說人情，又教爹出盤纏。」西門慶道：「你笑話我沒這五兩銀子盤纏了，要你的銀子！」那桂姐方纔收了，向來保拜了又拜，說道：「累保哥，好歹明早起身罷，只怕遲了。」來保道：「我明日早五更就走道兒了。」

於是領了書信，又走到獅子街韓道國家。王六兒正在屋裡縫小衣兒哩，打窗眼看見是來保，忙道：「你有甚說話，請房裡坐。他不在家，往裁縫那裡討衣裳去了，便來也。」便叫錦兒：「還不往對過徐裁家叫你爹去！你說保大爺在這裡。」來保道：「我來說聲，我明日還去不成，又有樁業障鑽出來，當家的留下，教我往東京替院里李桂姐說人情去哩。他剛纔在爹跟前，再三磕頭禮拜央及我。明早就起身了。且教韓伙計和崔大官兒先去，我回來就趕了來。」因問：「嫂子，你做的是甚麼？」王六兒道：「是他的小衣裳兒。」來保道：「你教他少帶衣裳。到那去處是出紗羅緞絹的窩兒里，愁沒衣裳穿！」正說著，韓道國來了。兩個唱了喏，因把前事說了一遍，因說：「我到明日，揚州那裡尋你每？」韓道國道：「老爹吩咐，教俺每馬頭上投經紀王伯儒店裡下。說過世老爹曾和他父親相交，他店內房屋寬廣，下的客商多，放財物不耽心。你只往那裡尋俺每就是了。」來保又說：「嫂子，我明日東京去，你沒甚鞋腳東西捎進府里，與你大姐去？」王六兒道道：「沒甚麼，只有他爹替他打的兩對簪兒，並他兩雙鞋，起動保叔捎捎進去與他。」於是將手帕包袱停當，遞與來保。一面教春香看菜兒篩酒。婦人連忙丟下生活就放桌兒。來保道：「嫂子，你休費心，我不坐。我到家還要收拾褡褳，明日早起身。」王六兒笑嘻嘻道：「耶嚛，你怎的上門怪人家！伙計家，自恁與你餞行，也該吃鐘兒。」因說韓道國：「你好老實！桌兒不穩，你也撒撒兒，讓保叔坐。只象沒事的人兒一般。」於是拿上菜兒來，斟酒遞與來保，王六兒也陪在旁邊，三人坐定吃酒。來保吃了幾鐘，說道：「我家去罷。晚了，只怕家裡關門早。」韓道國問道：「你頭口雇下了不曾？」來保道：「明日早雇罷了。鋪子里鑰匙並帳簿都交與賁四罷了，省的你又上宿去。家裡歇息歇息，好走路兒。」韓道國道：「伙計說的是，我明日就交與他。」王六兒又斟了一甌子，說道：「保叔，你只吃這一鐘，我也不敢留你了。」來保道：「嫂子，你既要我吃，再篩熱著些。」那王六兒連忙歸到壺裡，教錦兒炮熱了，傾在盞內，雙手遞與來保，說道：「沒甚好菜兒與保叔下酒。」來保道：「嫂子好說，家無常禮。」拿起酒來與婦人對飲，一吸同乾，方纔作辭起身。王六兒便把女兒鞋腳遞與他，說道：「累保叔，好歹到府里問聲孩子好不好，我放心些。」兩口兒齊送出門來。

不說來保到家收拾行李，第二日起身東京去了。單表這吳大舅前來對西門慶說：「有東平府行下文書來，派俺本衛兩所掌印千戶管工修理社倉，題準旨意，限六月工完，升一級。違限，聽巡按御史查參。姐夫有銀子借得幾兩，工上使用。待關出工價來，一一奉還。」西門慶道：「大舅用多少，只顧拿去。」吳大舅道：「姐夫下顧，與二十兩罷。」一面同進後邊，見月娘說了話，教月娘拿二十兩出來，交與大舅，又吃了茶。因後邊有堂客，就出來了。月娘教西門慶留大舅大廳上吃酒。正飲酒中間，只見陳敬濟走來，與吳大舅作了揖，就回說：「門外徐四家，稟上爹，還要再讓兩日兒。」西門慶道：「胡說！我這裡等銀子使，照舊還去罵那狗弟子孩兒。」敬濟應諾。吳大舅就讓他打橫坐下，陪著吃酒不題。

且說後邊大妗子、楊姑娘、李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、李瓶兒、大姐，都伴桂姐在月娘房裡吃酒。先是鬱大姐數了一回「張生游寶塔」，放下琵琶。孟玉樓在旁斟酒遞菜兒與他吃，說道：「賊瞎轉磨的唱了這一日，又說我不疼你。」潘金蓮又大箸子夾塊肉放在他鼻子上，戲弄他頑耍。桂姐因叫玉簫姐：「你遞過鬱大姐琵琶來，等我唱個曲兒與姑奶奶和大妗子聽。」月娘道：「桂姐，你心裡熱剌剌的，不唱罷。」桂姐道：「不妨事。見爹娘替我說人情去了，我這回不焦了。」孟玉樓笑道：「李桂姐倒還是院中人家娃娃，做臉兒快。頭裡一來時，把眉頭忔㥮著，焦的茶兒也吃不下去。這回說也有，笑也有。」當下桂姐輕舒玉指，頓撥冰弦，唱了一回。

正唱著，只見琴童兒收進家活來。月娘便問道：「你大舅去了？」琴童兒道：「大舅去了。」吳大妗子道：「只怕姐夫進來，我每活變活變兒。」琴童道：「爹往五娘房裡去了。」這潘金蓮聽見，就坐不住，趨趄著腳兒只要走，又不好走的。月娘也不等他動身，就說道：「他往你屋裡去了，你去罷。省的你欠肚兒親家是的。」那潘金蓮嚷：「可可兒的——」起來，口兒里硬著，那腳步兒且是去的快。

來到房裡，西門慶已是吃了胡僧藥，教春梅脫了衣裳，在床上帳子里坐著哩。金蓮看見笑道：「我的兒！今日好呀，不等你娘來就上床了。俺每在後邊吃酒，被李桂姐唱著，灌了我幾鐘好的。獨自一個兒，黑影子里，一步高一步低，不知怎的走來了。」叫春梅：「你有茶倒甌子我吃。」那春梅真個點了茶來。金蓮吃了，努了個嘴與春梅，那春梅就知其意。那邊屋裡早已替他熱下水，婦人抖些檀香白礬在裡面，洗了牝。就燈下摘了頭，止撇著一根金簪子，拿過鏡子來，從新把嘴唇抹了脂胭，口中噙著香茶，走過這邊來。春梅床頭上取過睡鞋來與他換了，帶上房門出去。這婦人便將燈臺挪近旁邊桌上放著，一手放下半邊紗帳子來，褪去紅褲，露出玉體。西門慶坐在枕頭上，那話帶著兩個托子，一霎弄的大大的與他瞧。婦人燈下看見，唬了一跳——一手攥不過來，紫巍巍，沉甸甸——便昵瞅了西門慶一眼，說道：「我猜你沒別的話，一定吃了那和尚藥，弄聳的恁般大，一味要來奈何老娘。好酒好肉，王里長吃的去。你在誰人跟前試了新，這回剩了些殘軍敗將，才來我這屋裡來了。俺每是雌剩雞巴㒲的？你還說不偏心哩！嗔道那一日我不在屋裡，三不知把那行貨包子偷的往他屋裡去了。原來晚夕和他乾這個營生，他還對著人撇清搗鬼哩。你這行貨子，乾凈是個沒輓回的三寸貨。想起來，一百年不理你才好。」西門慶笑道：「小淫婦兒，你過來。你若有本事，把他咂過了，我輸一兩銀子與你。」婦人道：「汗邪了你了。你吃了甚麼行貨子，我禁的過他！」於是把身子斜軃在衽席之上，雙手執定那話，用朱唇吞裹。說道：「好大行貨子，把人的口也撐的生疼的。」說畢，出入鳴咂。或舌尖挑弄蛙口，舐其龜弦；或用口噙著，往來哺摔；或在粉臉上擂晃，百般摶弄，那話越發堅硬𢳥掘起來。

西門慶垂首窺見婦人香肌掩映於紗帳之內，纖手捧定毛都魯那話，往口裡吞放，燈下一往一來。不想旁邊蹲著一個白獅子貓兒，看見動彈，不知當做甚物件兒，撲向前，用爪兒來撾。這西門慶在上，又將手中拿的灑金老鴉扇兒，只顧引逗他耍子。被婦人奪過扇子來，把貓儘力打了一扇靶子，打出帳子外去了。昵向西門慶道：「怪發訕的冤家！緊著這扎扎的不得人意，又引逗他恁上頭上臉的，一時間撾了人臉卻怎的？好不好我就不乾這營生了。」西門慶道：「怪小淫婦兒，會張致死了！」婦人道：「你怎不叫李瓶兒替你咂來？我這屋裡盡著教你掇弄。不知吃了甚麼行貨子，咂了這一日，益發咂的沒些事兒。」西門慶於是向汗巾上小銀盒兒里，用挑牙挑了些粉紅膏子藥兒，抹在馬口內，仰臥於上，教婦人騎在身上。婦人道：「等我𢵞著，你往裡放。」龜頭昂大，濡研半晌，僅沒龜棱。婦人在上，將身左右捱擦，似有不勝隱忍之態。因叫道：「親達達，裡邊緊澀住了，好不難捱。」一面用手摸之，窺見麈柄已被牝戶吞進半截，撐的兩邊皆滿。婦人用唾津塗抹牝戶兩邊，已而稍寬滑落，頗作往來，一舉一坐，漸沒至根。婦人因向西門慶說：「你每常使的顫聲嬌，在裡頭只是一味熱癢不可當，怎如和尚這藥，使進去，從子宮冷森森直掣到心上，這一回把渾身上下都酥麻了。我曉的今日死在你手裡了。好難捱忍也！」西門慶笑道：「五兒，我有個笑話兒說與你聽——是應二哥說的：一個人死了，閻王就拿驢皮披在身上，教他變驢。落後判官查簿籍，還有他十三年陽壽，又放回來了。他老婆看見渾身都變過來了，只有陽物還是驢的，未變過來，那人道：『我往陰間換去。』他老婆慌了，說道：『我的哥哥，你這一去，只怕不放你回來怎了？等我慢慢兒的挨罷。』」婦人聽了，笑將扇把子打了一下子，說道：「怪不的應花子的老婆挨慣了驢的行貨。硶說嘴的賊，我不看世界，這一下打的你……」

兩個足纏了一個更次，西門慶精還不過。他在下面合著眼，由著婦人蹲踞在上極力抽提，提的龜頭刮答刮答怪響。提夠良久，又掉過身子去，朝向西門慶。西門慶雙手舉其股，沒棱露腦而提之，往來甚急。西門慶雖身接目視，而猶如無物。良久，婦人情急，轉過身子來，兩手摟定西門慶脖項，合伏在身上，舒舌頭在他口裡，那話直抵牝中，只顧揉搓，沒口子叫：「親達達，罷了，五兒㒲死了！」須臾，一陣昏迷，舌尖冰冷。泄訖一度，西門慶覺牝中一股熱氣直透丹田，心中翕翕然，美快不可言也。已而，淫津溢出，婦人以帕抹之。兩個相摟相抱，交頭疊股，鳴咂其舌，那話通不拽出來。睡的沒半個時辰，婦人淫情未定，爬上身去，兩個又幹起來。婦人一連丟了兩遭身子，亦覺稍倦。西門慶只是佯佯不採，暗想胡僧藥神通。看看窗外雞鳴，東方漸白，婦人道：「我的心肝，你不過卻怎樣的？到晚夕你再來，等我好歹替你咂過了罷。」西門慶道：「就咂也不得過。管情只一樁事兒就過了。」婦人道：「告我說是那一樁兒？」西門慶道：「法不傳六耳，等我晚夕來對你說。」

早晨起來梳洗，春梅打發穿上衣裳。韓道國、崔本又早外邊伺候。西門慶出來燒了紙，打發起身。交付二人兩封書：「一封到揚州馬頭上，投王伯儒店裡下；這一封就往揚州城內抓尋苗青，問他的事情下落，快來回報我。如銀子不夠，我後邊再教來保捎去。」崔本道：「還有蔡老爹書沒有？」西門慶道：「你蔡老爹書還不曾寫，教來保後邊捎了去罷。」二人拜辭，上頭口去了，不在話下。

西門慶冠帶了，就往衙門中來與夏提刑相會，道及昨承見招之意。夏提刑道：「今日奉屈長官一敘，再無他客。」發放已畢，各分散來家。只見一個穿青衣皂隸，騎著快馬，夾著氈包，走的滿面汗流。到大門首，問平安：「此是提刑西門老爹家？」平安道：「你是那裡來的？」那人即便下馬作揖，說：「我是督催皇木的安老爹差來，送禮與老爹。俺老爹與管磚廠黃老爹，如今都往東平府胡老爹那裡吃酒，順便先來拜老爹，看老爹在家不在。」平安道：「有帖兒沒有？」那人向氈包內取出，連禮物都遞與平安。平安拿進去與西門慶看，見禮帖上寫著浙綢二端，湖綿四斤，香帶一束，古鏡一圓。吩咐：「包五錢銀子，拿回帖打發來人，就說在家拱候老爹。」那人急急去了。

西門慶一面預備酒菜，等至日中，二位官員喝道而至，乘轎張蓋甚盛。先令人投拜帖，一個是「侍生安忱拜」，一個是「侍生黃葆光拜」。都是青雲白鷳補子，烏紗皂履，下轎揖讓而入。西門慶出大門迎接，至廳上敘禮，各道契闊之情，分賓主坐下：黃主事居左，安主事居右，西門慶主位相陪。先是黃主事舉手道：「久仰賢名芳譽，學生遲拜。」西門慶道：「不敢！辱承老先生先施枉駕，當容踵叩。敢問尊號？」安主事道：「黃年兄號泰宇，取『履泰定而發天光』之意。」黃主事道：「敢問尊號？」西門慶道：「學生賤號四泉，——因小莊有四眼井之說。」安主事道：「昨日會見蔡年兄，說他與宋松原都在尊府打攪。」西門慶道：「因承雲峰尊命，又是敝邑公祖，敢不奉迎！小價在京已知鳳翁榮選，未得躬賀。」又問：「幾時起身府上來？」安主事道：「自去歲尊府別後，到家續了親，過了年，正月就來京了。選在工部，備員主事。欽差督運皇木，前往荊州，道經此處，敢不奉謁！」西門慶又說：「盛儀感謝不盡。」說畢，因請寬衣，令左右安放桌席。黃主事就要起身，安主事道：「實告：我與黃年兄，如今還往東平胡太府那裡赴席，因打尊府過，敢不奉謁。容日再來取擾。」西門慶道：「就是往胡公處，去路尚遠，縱二公不餓，其如從者何？學生敢不具酌，只備一飯在此，以犒從者。」於是先打發轎上攢盤。廳上安放桌席。珍羞異品，極時之盛，就是湯飯點心、海鮮美味，一齊上來。西門慶將小金鐘，每人只奉了三杯，連桌兒抬下去，管待親隨家人吏典。少傾，兩位官人拜辭起身，安主事因向西門慶道：「生輩明日有一小東，奉屈賢公到我這黃年兄同僚劉老太監莊上一敘，未審肯命駕否？」西門慶道：「既蒙寵招，敢不趨命！」說畢，送出大門，上轎而去。

只見夏提刑差人來邀。西門慶說道：「我就去。」一面吩咐備馬，走到後邊換了冠帶衣服，出來上馬。玳安、琴童跟隨，排軍喝道，逕往夏提刑家來。到廳上敘禮，說道：「適有工部督催皇木安主政和磚廠黃主政來拜，留坐了半日，方纔去了。不然，也來的早。」說畢，讓至大廳，上面設放兩張桌席，讓西門慶居左，其次就是西賓倪秀才。座間因敘話問道：「老先生尊號？」倪秀才道：「學生賤名倪鵬，字時遠，號桂岩，見在府庠備數，在我這東主夏老先生門下，設館教習賢郎大先生舉業。友道之間，實有多愧。」說話間，兩個小優兒上來磕頭，彈唱飲酒不題。

且說潘金蓮從打發西門慶出來，直睡到晌午才爬起來。甫能起來，又懶待梳頭。恐怕後邊人說他，月娘請他吃飯也不吃，只推不好。大後晌才出房門，來到後邊。月娘因西門慶不在，要聽薛姑子講說佛法，演頌金剛科儀。在明間內安放一張經桌兒，焚下香。薛姑子與王姑子兩個對坐，妙趣、妙鳳兩個徒弟立在兩邊，接念佛號。大妗子、楊姑娘、吳月娘、李嬌兒、孟玉樓、潘金蓮、李瓶兒、孫雪娥和李桂姐眾人，一個不少，都在跟前圍著他坐的，聽他演誦。先是，薛姑子道：
\begin{quote}
蓋聞電光易滅，石火難消。落花無返樹之期，逝水絕歸源之路。畫堂繡閣，命盡有若長空；極品高官，祿絕猶如作夢。黃金白玉，空為禍患之資；紅粉輕衣，總是塵勞之費。妻孥無百載之歡，黑暗有千重之苦。一朝枕上，命掩黃泉。青史揚虛假之名，黃土埋不堅之骨。田園百頃，其中被兒女爭奪；綾錦千箱，死後無寸絲之分。青春未半，而白髮來侵；賀者才聞，而弔者隨至。苦，苦，苦！氣化清風塵歸土。點點輪迴喚不回，改頭換面無遍數。南無盡虛空遍法界，過去未來佛法僧三寶。
無上甚深微妙法，百千萬劫難遭遇。
我今見聞得受持，願解如來真實義。
\end{quote}

王姑子道：「當時釋迦牟尼佛，乃諸佛之祖，釋教之主，如何出家？願聽演說。」薛姑子便唱《五供養》：
\begin{quote}
釋迦佛，梵王子，舍了江山雪山去，割肉喂鷹鵲巢頂。只修的九龍吐水混金身，才成南無大乘大覺釋迦尊。
\end{quote}

王姑子又道：「釋迦佛既聽演說，當日觀音菩薩如何修行，才有莊嚴百化化身，有大道力？願聽其說——」

薛姑子正待又唱，只見平安兒慌慌張張走來說道：「巡按宋爺差了兩個快手、一個門子送禮來。」月娘慌了，說道：「你爹往夏家吃酒去了，誰人打發他？」正說著，只見玳安兒回馬來家，放進氈包來，說道：「不打緊，等我拿帖兒對爹說去。教姐夫且請那門子進來，管待他些酒飯兒著。」這玳安交下氈包，拿著帖子，騎馬雲飛般走到夏提刑家，如此這般，說巡按宋老爺送禮來。西門慶看了帖子，上寫著「鮮豬一口，金酒二尊，公紙四刀，小書一部」，下書「侍生宋喬年拜」。連忙吩咐：「到家交書童快拿我的官銜雙摺手本回去，門子答賞他三兩銀子、兩方手帕，抬盒的每人與他五錢。」玳安來家，到處尋書童兒，那裡得來？急的只牛回磨轉。陳敬濟又不在，交傅伙計陪著人吃酒，玳安旋打後邊討了手帕、銀子出來，又沒人封，自家在柜上彌封停當，叫傅伙計寫了，大小三包。因向平安兒道：「你就不知往那去了？」平安道：「頭裡姐夫在家時，他還在家來。落後姐夫往門外討銀子去了，他也不見了。」玳安道：「別要題，一定秫秫小廝在外邊胡行亂走的，養老婆去了。」正在急唣之間，只見陳敬濟與書童兩個，疊騎騾子才來，被玳安罵了幾句，教他寫了官銜手本，打發送禮人去了。玳安道：「賊秫秫小廝，仰𢵞著掙了合蓬著去。爹不在，家裡不看，跟著人養老婆兒去了。爹又沒使你和姐夫門外討銀子，你平白跟了去做甚麼！看我對爹說不說！」書童道：「你說不是，我怕你？你不說就是我的兒。」玳安道：「賊狗攮的秫秫小廝，你賭幾個真個？」走向前，一個潑腳撇翻倒，兩個就骨碌成一塊了。那玳安得手，吐了他一口唾沫才罷了。說道：「我接爹去，等我來家和淫婦算帳。」騎馬一直去了。

月娘在後邊，打發兩個姑子吃了些茶食，又聽他唱佛曲兒，宣念偈子。那潘金蓮不住在旁先拉玉樓不動，又扯李瓶兒，又怕月娘說。月娘便道：「李大姐，他叫你，你和他去不是。省的急的他在這裡恁有擺劃沒是處的。」那李瓶兒方纔同他出來。被月娘瞅了一眼，說道：「拔了蘿蔔地皮寬。交他去了，省的他在這裡跑兔子一般。原不是聽佛法的人。」

這潘金蓮拉著李瓶兒走出儀門，因說道：「大姐姐好乾這營生，你家又不死人，平白交姑子家中宣起捲來了。都在那裡圍著他怎的？咱們出來走走，就看看大姐在屋裡做甚麼哩。」於是一直走出大廳來。只見廂房內點著燈，大姐和敬濟正在裡面絮聒，說不見了銀子。被金蓮向窗欞上打了一下，說道：「後面不去聽佛曲兒，兩口子且在房裡拌的甚麼嘴兒？」陳敬濟出來，看見二人，說道：「早是我沒曾罵出來，原是五娘、六娘來了。請進來坐。」金蓮道：「你好膽子，罵不是！」進來見大姐正在燈下納鞋，說道：「這咱晚，熱剌剌的，還納鞋？」因問：「你兩口子嚷的是些甚麼？」陳敬濟道：「你問他。爹使我門外討銀子去，他與了我三錢銀子，就教我替他捎銷金汗巾子來。不想到那裡，袖子里摸銀子沒了，不曾捎得來。來家他說我那裡養老婆，和我嚷罵了這一日，急的我賭身發咒。不想丫頭掃地，地下拾起來。他把銀子收了不與，還教我明日買汗巾子來。你二位老人家說，卻是誰的不是？」那大姐便罵道：「賊囚根子，別要說嘴。你不養老婆，平白帶了書童兒去做甚麼？剛纔教玳安甚麼不罵出來！想必兩個打夥兒養老婆去來。去到這咱晚才來，你討的銀子在那裡？」金蓮問道：「有了銀子不曾？」大姐道：「剛纔丫頭掃地，拾起來，我拿著哩。」金蓮道：「不打緊處。我與你些銀子，明日也替我帶兩方銷金汗巾子來。」李瓶兒便問：「姐夫，門外有，也捎幾方兒與我。」敬濟道：「門外手帕巷有名王家，專一發賣各色改樣銷金點翠手帕汗巾兒，隨你要多少也有。你老人家要甚麼顏色，銷甚花樣，早說與我，明日都替你一齊帶的來了。」李瓶兒道：「我要一方老黃銷金點翠穿花鳳的。」敬濟道：「六娘，老金黃銷上金不現。」李瓶兒道：「你別要管我。我還要一方銀紅綾銷江牙海水嵌八寶兒的，又是一方閃色芝麻花銷金的。」敬濟便道：「五娘，你老人家要甚花樣？」金蓮道：「我沒銀子，只要兩方兒夠了。要一方玉色綾瑣子地兒銷金的。」敬濟道：「你又不是老人家，白剌剌的，要他做甚麼？」金蓮道：「你管他怎的！戴不的，等我往後有孝戴。」敬濟道：「那一方要甚顏色？」金蓮道：「那一方，我要嬌滴滴紫葡萄顏色四川綾汗巾兒。上銷金間點翠，十樣錦，同心結，方勝地兒——一個方勝兒裡面一對兒喜相逢，兩邊欄子兒，都是纓絡珍珠碎八寶兒。」敬濟聽了，說道：「耶嚛，耶嚛！再沒了？賣瓜子兒打開箱子打嚏噴——瑣碎一大堆。」金蓮道：「怪短命，有錢買了稱心貨，隨各人心裡所好，你管他怎的！」李瓶兒便向荷包里拿出一塊銀子兒，遞與敬濟，說：「連你五娘的都在裡頭了。」金蓮搖著頭兒說道：「等我與他罷。」李瓶兒道：「都一答交姐夫捎了來，那又起個窖兒！」敬濟道：「就是連五娘的，這銀子還多著哩。」一面取等子稱稱，一兩九錢。李瓶兒道：「剩下的就與大姑娘捎兩方來。」大姐連忙道了萬福。金蓮道：「你六娘替大姐買了汗巾兒，把那三錢銀子拿出來，你兩口兒鬥葉兒，賭了東道罷。少，便叫你六娘貼些兒出來，明日等你爹不在，買燒鴨子、白酒咱每吃。」敬濟道：「既是五娘說，拿出來。」大姐遞與金蓮，金蓮交付與李瓶兒收著。拿出紙牌來，燈下大姐與敬濟鬥。金蓮又在旁替大姐指點，登時贏了敬濟三掉。忽聽前邊打門，西門慶來家，金蓮與李瓶兒才回房去了。

敬濟出來迎接西門慶回了話，說徐四家銀子，後日先送二百五十兩來，餘者出月交還。西門慶罵了幾句，酒帶半酣，也不到後邊，逕往金蓮房裡來。正是：
\begin{quote}
自有內事迎郎意，何怕明朝花不開。
\end{quote}
