
\chapter{玉簫跪受三章約　書童私掛一帆風}

詩曰：
\begin{quote}
玉殞珠沉思悄然，明中流淚暗相憐。
常圖蛺蝶花樓下，記效鴛鴦翠幕前。
只有夢魂能結雨，更無心緒學非煙。
朱顏皓齒歸黃土，脈脈空尋再世緣。
\end{quote}

話說眾人散了，已有雞唱時分，西門慶歇息去了。玳安拿了一大壺酒、幾碟下飯，在鋪子里還要和傅伙計、陳敬濟同吃。傅伙計老頭子熬到這咱，已是坐不住，搭下鋪就倒在炕上，向玳安道：「你自和平安吃罷，陳姐夫想也不來了。」玳安叫進平安來，兩個把那酒你一鐘我一盞都吃了。收過傢伙，平安便去門房裡睡了。玳安一面關上鋪子門，上炕和傅伙計兩個對廝腳兒睡下。傅伙計因閑話，向玳安說道：「你六娘沒了，這等棺槨念經發送，也夠他了。」玳安道：「他的福好，只是不長壽。俺爹饒使了這些錢，還使不著俺爹的哩。俺六娘嫁俺爹，瞞不過你老人家，他帶了多少帶頭來！別人不知道，我知道。銀子休說，只金珠玩好、玉帶、絛環、鬏髻、值錢的寶石，也不知有多少。為甚俺爹心裡疼？不是疼人，是疼錢。若說起六娘的性格兒，一家子都不如他，又謙讓又和氣，見了人，只是一面兒笑，自來也不曾喝俺每一喝，並沒失口罵俺每一句『奴才』。使俺每買東西，只拈塊兒。俺每但說：『娘，拿等子，你稱稱。』他便笑道：『拿去罷，稱什麼。你不圖落圖什麼來？只要替我買值著。』這一家子，那個不借他銀使？只有借出來，沒有個還進去的。還也罷，不還也罷。俺大娘和俺三娘使錢也好。只是五娘和二娘，慳吝的緊。他當家，俺每就遭瘟來。會勝買東西，也不與你個足數，綁著鬼，一錢銀子，只稱九分半，著緊只九分，俺每莫不賠出來！」傅伙計道：「就是你大娘還好些。」玳安道：「雖故俺大娘好，毛司火性兒，一回家好，娘兒每親親噠噠說話兒，你只休惱著他，不論誰，他也罵你幾句兒。總不如六娘，萬人無怨，又常在爹跟前替俺每說方便兒。隨問天來大事，俺每央他央兒對爹說，無有個不依。只是五娘，行動就說：『你看我對爹說不說！』把這打只提在口裡。如今春梅姐，又是個合氣星。——天生的都在他一屋裡。」傅伙計道：「你五娘來這裡也好幾年了。」玳安道：「你老人家是知道的，想的起他那咱來的光景哩。他一個親娘也不認的，來一遭，要便搶的哭了家去。如今六娘死了，這前邊又是他的世界，明日那個管打掃花園，乾凈不乾凈，還吃他罵的狗血噴了頭哩！」兩個說了一回，那傅伙計在枕上齁齁就睡著了。玳安亦有酒了，合上眼，不知天高地下，直至紅日三竿，都還未起來。

原來西門慶每常在前邊靈前睡，早晨玉簫出來收疊床鋪，西門慶便往後邊梳頭去。書童蓬著頭，要便和他兩個在前邊打牙犯嘴，互相嘲逗，半日才進後邊去。不想這日西門慶歸上房歇去，玉簫趕人沒起來，暗暗走出來，與書童約了，走在花園書房裡乾營生去了。不料潘金蓮起的早，驀地走到廳上，只見靈前燈兒也沒了，大棚里丟的桌椅橫三豎四，沒一個人兒，只有畫童兒在那裡掃地。金蓮道：「賊囚根子，乾凈只你在這裡，都往那裡去了？」畫童道：「他每都還沒起來哩。」金蓮道：「你且丟下笤帚，到前邊對你姐夫說，有白絹拿一匹來，你潘姥姥還少一條孝裙子，再拿一副頭須系腰來與他。他今日家去。」畫童道：「怕不俺姐夫還睡哩，等我問他去。」良久回來道：「姐夫說不是他的首尾，書童哥與崔本哥管孝帳。娘問書童哥要就是了。」金蓮道：「知道那奴才往那去了，你去尋他來。」畫童向廂房裡瞧了瞧，說道：「才在這裡來，敢往花園書房裡梳頭去了。」金蓮說道：「你自掃地，等我自家問這囚根子要去。」因走到花園書房內，忽然聽見裡面有人笑聲。推開門，只見書童和玉簫在床上正幹得好哩。便罵道：「好囚根子，你兩個幹得好事！」唬得兩個做手腳不迭，齊跪在地下哀告。金蓮道：「賊囚根子，你且拿一匹孝絹、一匹布來，打發你潘姥姥家去著。」書童連忙拿來遞上。金蓮逕歸房來。

那玉簫跟到房中，打旋磨兒跪在地下央及：「五娘，千萬休對爹說。」金蓮便問：「賊狗肉，你和我實說，從前已往，偷了幾遭？一字兒休瞞我，便罷。」那玉簫便把和他偷的緣由說了一遍。金蓮道：「既要我饒你，你要依我三件事。」玉簫道：「娘饒了我，隨問幾件事我也依娘。」金蓮道：「第一件，你娘房裡，但凡大小事兒，就來告我說。你不說，我打聽出來，定不饒你。第二件，我但問你要甚麼，你就捎出來與我。第三件，你娘向來沒有身孕，如今他怎生便有了？」玉簫道：「不瞞五娘說，俺娘如此這般，吃了薛姑子的衣胞符藥，便有了。」潘金蓮一一聽記在心，才不對西門慶說了。

書童見潘金蓮冷笑領進玉簫去了，知此事有幾分不諧。向書房廚櫃內收拾了許多手帕汗巾、挑牙簪紐，並收的人情，他自己也攢有十來兩銀子，又到前邊柜上誆了傅伙計二十兩，只說要買孝絹，逕出城外，雇了長行頭口，到碼頭上，搭在鄉裡船上，往蘇州原籍家去了。正是：
\begin{quote}
撞碎玉籠飛彩鳳，頓開金鎖走蛟龍。
\end{quote}

那日，李桂姐、吳銀兒、鄭愛月都要家去了。薛內相、劉內相早晨差人抬三牲桌面來祭奠燒紙。又每人送了一兩銀子伴宿分資，叫了兩個唱道情的來，白日里要和西門慶坐坐。緊等著要打發孝絹，尋書童兒要鑰匙，一地裡尋不著。傅伙計道：「他早晨問我柜上要了二十兩銀子買孝絹去了，口稱爹吩咐他孝絹不夠，敢是向門外買去了？」西門慶道：「我並沒吩咐他，如何問你要銀子？」一面使人往門外絹鋪找尋，那裡得來！月娘向西門慶說：「我猜這奴才有些蹺蹊，不知弄下甚麼硶兒，拐了幾兩銀子走了。你那書房裡還大瞧瞧，只怕還拿甚麼去了。」西門慶走到兩個書房裡都瞧了，只見庫房裡鑰匙掛在牆上，大櫥櫃里不見了許多汗巾手帕，並書禮銀子、挑牙紐扣之類，西門慶心中大怒，叫將該地方管役來，吩咐：「各處三街兩巷與我訪緝。」那裡得來！正是：
\begin{quote}
不獨懷家歸興急，五湖煙水正茫茫。
\end{quote}

那日，薛內相從晌午就坐轎來了。西門慶請下吳大舅、應伯爵、溫秀才相陪。先到靈前上香，打了個問訊，然後與西門慶敘禮，說道：「可傷，可傷！如夫人是甚病兒歿了？」西門慶道：「不幸患崩瀉之疾歿了，多謝老公公費心。」薛內相道：「沒多兒，將就表意罷了。」因看見掛的影，說道：「好位標緻娘子！正好青春享福，只是去世太早些。」溫秀才在旁道：「物之不齊，物之情也。窮通壽夭，自有個定數，雖聖人亦不能強。」薛內相扭回頭來，見溫秀才穿著衣巾，因說道：「此位老先兒是那學里的？」溫秀才躬身道：「學生不才，備名府庠。」薛內相道：「我瞧瞧娘子的棺木兒。」西門慶即令左右把兩邊帳子撩起，薛內相進去觀看了一遍，極口稱贊道：「好副板兒！請問多少價買的？」西門慶道：「也是舍親的一副板，學生回了他的來了。」應伯爵道：「請老公公試估估，那裡地道，甚麼名色？」薛內相仔細看了說：「此板不是建昌，就是副鎮遠。」伯爵道：「就是鎮遠，也值不多。」薛內相道：「最高者，必定是楊宣榆。」伯爵道：「楊宣榆單薄短小，怎麼看得過！此板還在楊宣榆之上，名喚做桃花洞，在於湖廣武陵川中。昔日唐漁父入此洞中，曾見秦時毛女在此避兵，是個人跡罕到之處。此板七尺多長，四寸厚，二尺五寬。還看一半親家分上，還要了三百七十兩銀子哩。公公，你不曾看見，解開噴鼻香的，裡外俱有花色。」薛內相道：「是娘子這等大福，才享用了這板。俺每內官家，到明日死了，還沒有這等發送哩。」吳大舅道：「老公公好說，與朝廷有分的人，享大爵祿，俺們外官焉能趕的上。老公公日近清光，代萬歲傳宣金口。見今童老爺加封王爵，子孫皆服蟒腰玉，何所不至哉！」薛內相便道：「此位會說話的兄，請問上姓？」西門慶道：「此是妻兄吳大哥，見居本衛千戶之職。」薛內相道：「就是此位娘子令兄麼？」西門慶道：「不是。乃賤荊之兄。」薛內相復於吳大舅聲諾說道：「吳大人，失瞻！」

看了一回，西門慶讓至捲棚內，正面安放一把交椅，薛內相坐下，打茶的拿上茶來吃了。薛內相道：「劉公公怎的這咱還不到？叫我答應的迎迎去。」青衣人跪下稟道：「小的邀劉公公去來，劉公公轎已伺候下了，便來也。」薛內相又問道：「那兩個唱道情的來了不曾？」西門慶道：「早上就來了。——叫上來！」不一時，走來面前磕頭。薛內相道：「你每吃了飯不曾？」那人道：「小的每吃了飯了。」薛內相道：「既吃了飯，你每今日用心答應，我重賞你。」西門慶道：「老公公，學生這裡還預備著一起戲子，唱與老公公聽。」薛內相問：「是那裡戲子？」西門慶道：「是一班海鹽戲子。」薛內相道：「那蠻聲哈剌，誰曉的他唱的是甚麼！那酸子每在寒窗之下，三年受苦，九載遨遊，背著琴劍書箱來京應舉，得了個官，又無妻小在身邊，便希罕他這樣人。你我一個光身漢、老內相，要他做甚麼？」溫秀才在旁邊笑說道：「老公公說話，太不近情了。居之齊則齊聲，居之楚則楚聲。老公公處於高堂廣廈，豈無一動其心哉？」這薛內相便拍手笑將起來道：「我就忘了溫先兒在這裡。你每外官，原來只護外官。」溫秀才道：「雖是士大夫，也只是秀才做的。老公公砍一枝損百林，兔死狐悲，物傷其類。」薛內相道：「不然。一方之地，有賢有愚。」

正說著，忽左右來報：「劉公公下轎了。」吳大舅等出去迎接進來，向靈前作了揖。敘禮已畢，薛內相道：「劉公公，你怎的這咱才來？」劉內相道：「北邊徐同家來拜望，陪他坐了一回，打發去了。」一面分席坐下，左右遞茶上去。因問答應的：「祭奠桌面兒都擺上了不曾？」下邊人說：「都排停當了。」劉內相道：「咱每去燒了紙罷。」西門慶道：「老公公不消多禮，頭裡已是見過禮了。」劉內相道：「此來為何？還當親祭祭。」當下，左右捧過香來，兩個內相上了香，遞了三鐘酒，拜下去。西門慶道：「老公公請起。」於是拜了兩拜起來，西門慶還了禮，復至捲棚內坐下。然後收拾安席，遞酒上坐。兩位內相分左右坐了，吳大舅、溫秀才、應伯爵從次，西門慶下邊相陪。子弟鼓板響動，遞了關目揭帖。兩位內相看了一回，揀了一段《劉智遠白兔記》。唱了還未幾折，心下不耐煩，一面叫上兩個唱道情的去，打起漁鼓，並肩朝上，高聲唱了一套「韓文公雪擁藍關」故事下去。

薛內相便與劉內相兩個說說話兒，道：「劉哥，你不知道，昨日這八月初十日，下大雨如註，雷電把內里凝神殿上鴟尾裘碎了，唬死了許多宮人。朝廷大懼，命各官修省，逐日在上清宮宣《精靈疏》建醮。禁屠十日，法司停刑，百官不許奏事。昨日大金遣使臣進表，要割內地三鎮，依著蔡京那老賊，就要許他。掣童掌事的兵馬，交都御史譚積、黃安十大使節制三邊兵馬，又不肯，還交多官計議。昨日立冬，萬歲出來祭太廟，太常寺一員博士，名喚方軫，早晨打掃，看見太廟磚縫出血，殿東北上地陷了一角，寫表奏知萬歲。科道官上本，極言童掌事大了，宦官不可封王。如今馬上差官，拿金牌去取童掌事回京。」劉內相道：「你我如今出來在外做土官，那朝事也不乾咱每。俗語道，咱過了一日是一日。便塌了天，還有四個大漢。到明天，大宋江山管情被這些酸子弄壞了。王十九，咱每隻吃酒！」因叫唱道情的上來，吩咐：「你唱個『李白好貪杯』的故事。」那人立在席前，打動漁鼓，又唱了一回。

直吃至日暮時分，吩咐下人，看轎起身。西門慶款留不住，送出大門，喝道而去。回來，吩咐點起燭來，把桌席休動，留下吳大舅、應伯爵、溫秀才坐的，又使小廝請傅伙計、甘伙計、韓道國、賁第傳、崔本和陳敬濟復坐。叫上子弟來吩咐：「還找著昨日《玉環記》上來。」因向伯爵道：「內相家不曉的南戲滋味。早知他不聽，我今日不留他。」伯爵道：「哥，到辜負你的意思。內臣斜局的營生，他只喜《藍關記》、搗喇小子山歌野調，那裡曉的大關目悲歡離合！」於是下邊打動鼓板，將昨日《玉環記》做不完的折數，一一緊做慢唱，都搬演出來。西門慶令小廝席上頻斟美酒。伯爵與西門慶同桌而坐，便問：「他姐兒三個還沒家去，怎的不叫出來遞杯酒兒？」西門慶道：「你還想那一夢兒，他每去的不耐煩了！」伯爵道：「他每在這裡住了有兩三日？」西門慶道：「吳銀兒住的久了。」當日，眾人坐到三更時分，搬戲已完，方起身各散。西門慶邀下吳大舅，明日早些來陪上祭官員。與了戲子四兩銀子，打發出門。

到次日，周守備、荊都監、張團練、夏提刑，合衛許多官員，都合了分資，辦了一副豬羊吃桌祭奠，有禮生讀祝。西門慶預備酒席，李銘等三個小優兒伺候答應。到晌午，只聽鼓響，祭禮到了。吳大舅、應伯爵、溫秀才在門首迎接，只見後擁前呼，眾官員下馬，在前廳換衣服。良久，把祭品擺下，眾官齊到靈前，西門慶與陳敬濟還禮。禮生喝禮，三獻畢，跪在旁邊讀祝，祭畢。西門慶下來謝禮已畢，吳大舅等讓眾官至捲棚內，寬去素服，待畢茶，就安席上坐，觥籌交錯，殷勤勸酒。李銘等三個小優兒，銀箏檀板，朝上彈唱。眾官歡飲，直到日暮方散。西門慶還要留吳大舅眾人坐，吳大舅道：「各人連日打攪，姐夫也辛苦了，各自歇息去罷。」當時告辭回家。正是：
\begin{quote}
天上碧桃和露種，日邊紅杏倚雲栽。
家中巨富人趨附，手內多時莫論財。
\end{quote}
