
\chapter{吳月娘識破姦情　春梅姐不垂別淚}

詩曰：
\begin{quote}
情若連環總不解，無端招引旁人怪。好事多磨成又敗，應難捱，相冷眼誰揪採？
鎮日愁眉和斂黛，闌干倚遍無聊賴。但願五湖明月在，權寧耐，終須還了鴛鴦債。
\end{quote}

話說月娘取路來家，不題。單表金蓮在家，和陳敬濟兩個就如雞兒趕蛋相似，纏做一處。一日，金蓮眉黛低垂，腰肢寬大，終日懨懨思睡，茶飯懶咽，教敬濟到房中說：「奴有件事告你說，這兩日眼皮兒懶待開，腰肢兒漸漸大，肚腹中撲撲跳，茶飯兒怕待吃，身子好生沉困。有你爹在時，我求薛姑子符藥衣胞那等安胎，白沒見個蹤影。今日他沒了，和你相交多少時兒，便有了孩子。我從三月內洗身上，今方六個月，已有半肚身孕。往常時我排磕人，今日卻輪到我頭上。你休推睡里夢裡，趁你大娘未來家，那裡討貼墜胎的藥，趁早打落了這胎氣。不然，弄出個怪物來，我就尋了無常罷了，再休想抬頭見人。」敬濟聽了，便道：「咱家鋪中諸樣藥都有，倒不知那幾樣兒墜胎，又沒方修治。你放心，不打緊處，大街坊胡太醫，他大小方脈，婦人科，都善治，常在咱家看病。等我問他那裡贖取兩貼，與你下胎便了。」婦人道：「好哥哥，你上緊快去，救奴之命。」

這陳敬濟包了三錢銀子，徑到胡太醫家來。胡太醫正在家，出來相見聲喏，認的敬濟是西門大官人女婿，讓坐說：「一向稀面，動問到舍有何見教？」敬濟道：「別無干瀆。」向袖中取出白金三星：「充藥資之禮，敢求下胎良劑一二貼，足見盛情。」胡太醫道：「天地之間，以好生為德。人家十個九個只要安胎的藥，你如何倒要打胎？沒有，沒有。」敬濟見他掣肘，又添了二錢藥資，說：「你休管他，各人家自有用處。此婦女子生落不順，情願下胎。」這胡太醫接了銀子，說道：「不打緊，我與你一服紅花一掃光。吃下去，如人行五里，其胎自落矣。」於是取了兩貼，付與敬濟。敬濟得了藥，作辭胡太醫，到家遞與婦人。婦人到晚夕，煎湯吃下去，登時滿肚裡生疼，睡在炕上，教春梅按在肚上只情揉揣。可霎作怪，須臾坐凈桶，把孩子打下來了。只說身上來，令秋菊攪草紙倒在毛司里。次日，掏坑的漢子挑出去，一個白胖的孩子兒。常言好事不出門，惡事傳千里，不消幾日，家中大小都知金蓮養女婿，偷出私孩子來了。

且說吳月娘有日來家。往回去了半個月光景，來時正值十月天氣。家中大小接著，知前拜罷，就對玉樓眾姐妹，把岱嶽廟中的事，從頭告訴一遍，因大哭一場。合家大小都來參見了。月娘見奶子抱孝哥兒到跟前，子母相會在一處。燒紙，置酒管待吳大舅回家。晚夕，眾姊妹與月娘接風，俱不在話下。

到第二日，月娘因路上風霜跋涉，著了辛苦，又吃了驚怕，身上疼痛沉困，整不好了兩三日。那秋菊在家，把金蓮、敬濟兩人乾的勾當，聽的滿耳滿心，要告月娘說。走到上房門首，又被小玉噦罵在臉上，大耳刮子打在他臉上，罵道：「賊說舌的奴才，趁早與我走！俺奶奶遠路來家，身子不快活，還未起來。氣了他，倒值了多的。」罵的秋菊忍氣吞聲，喏喏而退。

一日，也是合當有事，敬濟進來尋衣服，婦人和他又在玩花樓上兩個做得好。被秋菊走到後邊，叫了月娘來看，說道；「奴婢兩番三次告大娘說不信。娘不在，兩個在家明睡到夜，夜睡到明，偷出私孩子來。與春梅兩個都打成一家。今日兩人又在樓上乾歹事，不是奴婢說謊，娘快些瞧去。」月娘急忙走到前邊，兩個正乾的好，還未下樓。春梅在房中，忽然看見，連忙上樓去說：「不好了，大娘來了。」兩人忙了手腳，沒處躲避。敬濟只得拿衣服下樓往外走，被月娘撞見喝罵了幾句，說：「小孩兒家沒記性，有要沒緊進來撞甚麼？」敬濟道：「鋪子內人等著，沒人尋衣服。」月娘道：「我那等分付你，教小廝進來取，如何又進來寡婦房裡做甚麼？沒廉恥！」幾句罵得敬濟往外金命水命，走投無命。婦人羞的半日不敢下來。然後下來，被月娘儘力數說了一頓，說道：「六姐，今後再休這般沒廉恥！你我如今是寡婦，比不得有漢子，香噴噴在家裡。瓶兒罐兒有耳朵，有要沒緊和這小廝纏甚麼！教奴才們背地排說的磣死了！常言道，男兒沒性，寸鐵無鋼；女人無性，爛如麻糖。其身正，不令而行；其身不正，雖令不行。你若長俊正條，肯教奴才排說？他在我跟前說了幾遍，我不信；今日親眼看見，說不的了。我今日說過，你要自家立志，替漢子爭氣。像我進香去，被強人逼勒，若是不正氣的，也來不到家了。」金蓮吃月娘數說，羞的臉上紅一塊白一塊，口裡說一千個沒有，只說：「我在樓上燒香，陳姐夫自去那邊尋衣裳，誰和他說甚話來！」當日月娘亂了一回，歸後邊去了。

晚夕，西門大姐在房內又罵敬濟：「賊囚根子，敢說又沒真贓實犯拿住你？你還那等嘴巴巴的！今日兩個又在樓上做甚麼？說不的了！兩個弄的好磣兒，只把我合在缸底下一般。那淫婦要了我漢子，還在我面前拿話兒拴縛人，毛司里磚兒——又臭又硬，恰似降伏著那個一般。他便羊角蔥靠南牆——老辣已定。你還要在這裡雌飯吃！」敬濟罵道：「淫婦，你家收著我銀子，我雌你家飯吃？」使性子往前邊來了。

自此已後，敬濟只在前邊，無事不敢進入後邊來。取東取西，只是玳安、平安兩個往樓上取去。每日飯食，晌午還不拿出來，把傅伙計餓的只拿錢街上燙麵吃。正是龍鬥虎傷，苦了小獐。各處門戶，日頭半天就關了。由是與金蓮兩個恩情又間阻了。敬濟那邊陳宅的房子，一向教他母舅張團練看守居住。張團練革任在家閑住，敬濟早晚往那裡吃飯去，月娘也不追問。

兩個隔別，約一月不得會面。婦人獨在那邊，挨一日似三秋，過一宵如半夏，怎禁這空房寂靜，慾火如蒸，要見他一面，難上之難。兩下音信不通，這敬濟無門可入。忽一日見薛嫂兒打門首過，有心要托他寄一紙柬兒與金蓮，訴其間阻之事，表此肺腑之情。一日，推門外討帳，騎頭口徑到薛嫂家，拴了驢兒，掀簾便問：「薛媽在家？」有他兒子薛紀媳婦兒金大姐抱孩子在炕上，伴著人家賣的兩個使女，聽見有人叫薛媽，出來問：「是誰？」敬濟道：「是我。」問：「薛媽在家不在？」金大姐道：「姑夫請家來坐，俺媽往人家兌了頭面，討銀子去了。有甚話說，使人叫去。」連忙點茶與敬濟吃。坐不多時，只見薛嫂兒來了，與敬濟道了萬福，說：「姑夫那陣風兒吹來我家！」叫金大姐：「倒茶與姑夫吃。」金大姐道：「剛纔吃了茶了。」敬濟道：「無事不來。如此這般，與我五娘勾搭日久，今被秋菊丫頭戳舌，把俺兩個姻緣拆散。大娘與大姐是疏淡我。我與六姐拆散不開，二人離別日久，音信不通，欲稍寄數字進去與他。無人得到內里，須央及你，如此這般通個消息。」向袖中取出一兩銀子來：「這些微禮，權與薛媽買茶吃。」那薛嫂一聞其言，拍手打掌笑起來，說道：「誰家女婿戲丈母？世間那裡有此事！姑夫，你實對我說，端的你怎麼得手來？」敬濟道：「薛嫂禁聲，且休取笑。我有這柬貼封好在此，好歹明日替我送與他去。」薛嫂一手接了說：「你大娘從進香回來，我還沒看他去，兩當一節，我去走走。」敬濟道：「我在那裡討你信？」薛嫂道：「往鋪子里尋你回話。」說畢，敬濟騎頭口來家。

次日，薛嫂提著花箱兒，先進西門慶家上房看月娘。坐了一回，又到孟玉樓房中，然後才到金蓮這邊。金蓮正放桌兒吃粥。春梅見婦人悶悶不樂，說道：「娘，你老人家也少要憂心。是非有無，隨人說去。如今爹也沒了，大娘他養不出個墓生兒來，莫不是也來路不明？他也難管你我暗地的事。你把心放開，料天塌了還有撐天大漢哩。人生在世，且風流了一日是一日。」於是篩上酒來，遞一鐘與婦人說：「娘且吃一杯兒暖酒，解解愁悶。」因見階下兩隻犬兒交戀在一處，說道：「畜生尚有如此之樂，何況人而反不如此乎？」正飲酒，只見薛嫂兒來到，向金蓮道個萬福，又與春梅拜了拜，笑道：「你娘兒們好受用。」因觀二犬戀在一處，又笑道：「你家好祥瑞，你娘兒每看著怎不解悶！」婦人道：「那陣風兒今日刮你來，怎的一向不來走走？」一面讓薛嫂坐。薛嫂兒道：「我整日乾的不知甚麼，只是不得閑。大娘頂上進了香來，也不曾看的他，剛纔好不怪我。西房三娘也在跟前，留了我兩對翠花，一對大翠圍發，好快性，就稱了八錢銀子與我。只是後邊雪姑娘，從八月里要了我兩對線花兒，該二錢銀子，白不與我。好慳吝的人！我對你說，怎的不見你老人家？」婦人道：「我這兩日身中有些不自在，不曾出去走動。」春梅一面篩了一鐘酒，遞與薛嫂兒。薛嫂忙又道萬福，說：「我進門就吃酒。」婦人道：「你到明日養個好娃娃。」薛嫂兒道：「我養不的，俺家兒子媳婦兒金大姐，倒新添了個娃兒，才兩個月來。」又道：「你老人家沒了爹，終日這般冷清清了。」婦人道：「說不得，有他在好了，如今弄的俺娘兒們一折一磨的。不瞞老薛說，如今俺家中人多舌頭多，他大娘自從有了這孩兒，把心腸兒也改變了，姊妹不似那咱親熱了。這兩日一來我心裡不自在，二來因些閑話，沒曾往那邊去。」春梅道：「都是俺房裡秋菊這奴才，大娘不在，霹空架了俺娘一篇是非，把我也扯在裡面，好不亂哩。」薛嫂道：「就是房裡使的那大姐？他怎的倒弄主子？自古穿青衣，抱黑柱。這個使不的。」婦人使春梅：「你瞧瞧那奴才，只怕他又來聽。」春梅道：「他在廚下揀米哩！這破包簍奴才，在這屋就是走水的槽，單管屋裡事兒往外學舌。」薛嫂道：「這裡沒人，咱娘兒每說話。昨日陳姐夫到我那裡，如此這般告訴我，乾凈是他戳犯你每的事兒了。陳姐夫說，他大娘數說了他，各處門戶都緊了，不許他進來取衣裳拿藥材了。把大姐搬進東廂房裡住。每日晌午還不拿飯出去與他吃，餓的他只往他母舅張老爹那裡吃去。一個親女婿不託他，倒托小廝，有這個道理？他有好一向沒得見你老人家，巴巴央及我，稍了個柬兒，多多拜上你老人家，少要心焦，左右爹也是沒了，爽利放倒身，大做一做，怕怎的？點根香怕出煙兒；放把火，倒也罷了。」於是取出敬濟封的柬貼兒遞與婦人。拆開觀看，別無甚話，上寫《紅繡鞋》一詞：
\begin{quote}
襖廟火燒皮肉，藍橋水淹過咽喉，緊按納風聲滿南州。
洗凈了終是染污，成就了倒是風流，不怎麼也是有。
六姐妝次敬濟百拜上
\end{quote}

婦人看畢，收入袖中。薛嫂道：「他教你回個記色與他，或寫幾個字兒稍了去，方信我送的有個下落。」婦人教春梅陪著薛嫂吃酒，他進入裡間，半晌拿了一方白綾帕，一個金戒指兒。帕兒上又寫了一首詞兒，敘其相思契闊之懷。寫完，封得停當，走出來交與薛嫂，便說：「你上覆他，教他休要使性兒，往他母舅張家那裡吃飯，惹他張舅蜃齒，說你在丈人家做買賣，卻來我家吃飯。顯得俺們都是沒生活的一般，教他張舅怪。或是未有飯吃，教他鋪子里拿錢買些點心和伙計吃便了。你使性兒不進來，和誰鱉氣哩！卻相是賊人膽兒虛一般。」薛嫂道：「等我對他說。」婦人又與了薛嫂五錢銀子。

作別出門，來到前邊鋪子里，尋見敬濟。兩個走到僻靜處說話，把封的物事遞與他：「五娘說，教你休使性兒賭鱉氣，教你常進來走走，休往你張舅家吃飯去，惹人家怪。」因拿出五錢銀子與他瞧：「此是裡面與我的，漏眼不藏絲，久後你兩個愁不會在一答里？對出來，我臉放在那裡？」敬濟道：「老薛多有累你。」深深與他唱喏。那薛嫂走了兩步，又回來說：「我險些兒忘了一件事，剛纔我出來，大娘又使丫頭繡春叫我進去，叫我晚上來領春梅，要打發賣他。說他與你們做牽頭，和他娘通同養漢。」敬濟道：「薛媽，你且領在家。我改日到你家見他一面，有話問他。」那薛嫂說畢，回家去了。

果然到晚夕月上的時分，走來領春梅。到月娘房中，月娘開口說：「那咱原是你手裡十六兩銀子買的，你如今拿十六兩銀子來就是了。」分付小玉：「你看著，到前邊收拾了，教他罄身兒出去，休要帶出衣裳去了。」那薛嫂兒到前邊，向婦人如此這般：「他大娘教我領春梅姐來了。對我說，他與你老人家通同作弊，偷養漢子，不管長短，只問我要原價。」婦人聽見說領賣春梅，就睜了眼，半日說不出話來，不覺滿眼落淚，叫道：「薛嫂兒，你看我娘兒兩個沒漢子的，好苦也！今日他死了多少時兒，就打發我身邊人。他大娘這般沒人心仁義，自恃他身邊養了個尿胞種，就把人躧到泥里。李瓶兒孩子周半還死了哩，花麻痘疹未出，知道天怎麼算計，就心高遮了太陽！」薛嫂道：「春梅姐說，爹在日曾收用過他。」婦人道：「收用過二字兒！死鬼把他當心肝肺腸兒一般看待！說一句，聽十句，要一奉十，正經成房立紀老婆且打靠後。他要打那個小廝十棍兒，他爹不敢打五棍兒。」薛嫂道：「可又來，大娘差了！爹收用的恁個出色姐兒，打發他，箱籠兒也不與，又不許帶一件衣服兒，只教他罄身兒出去，鄰舍也不好看的。」婦人道：「他對你說，休教帶出衣裳去？」薛嫂道：「大娘分付，小玉姐便來。教他看著，休教帶衣裳出去。」那春梅在旁，聽見打發他，一點眼淚也沒有。見婦人哭，說道：「娘你哭怎的？奴去了，你耐心兒過，休要思慮壞了你。你思慮出病來，沒人知你疼熱。等奴出去，不與衣裳也罷，自古好男不吃分時飯，好女不穿嫁時衣。」正說著，只見小玉進來，說道：「五娘，你信我奶奶，倒三顛四的。小大姐扶持你老人家一場，瞞上不瞞下，你老人拿出他箱子來，揀上色的包與他兩套，教薛嫂兒替他拿了去，做個一念兒，也是他番身一場。」婦人道：「好姐姐，你到有點仁義。」小玉道：「你看，誰人保得常無事！蝦蟆、促織兒，都是一鍬土上人。兔死狐悲，物傷其類。」一面拿出春梅箱子來，是戴的汗巾兒、翠簪兒，都教他拿去。婦人揀了兩套上色羅段衣服鞋腳，包了一大包，婦人梯己與了他幾件釵梳簪墜戒指，小玉也頭上拔下兩根簪子來遞與春梅。餘者珠子纓絡、銀絲雲髻、遍地金妝花裙襖，一件兒沒動，都抬到後邊去了。春梅當下拜辭婦人、小玉，灑淚而別。臨出門，婦人還要他拜辭拜辭月娘眾人，只見小玉搖手兒。這春梅跟定薛嫂，頭也不回，揚長決裂，出大門去了。

小玉和婦人送出大門回來。小玉到上房回大娘，只說：「罄身子去了，衣服都留下，沒與他。」這金蓮歸到房中，往常有春梅，娘兒兩個相親相熱，說知心話兒，今日他去了，丟得屋裡冷冷落落，甚是孤凄，不覺放聲大哭。有詩為證：
\begin{quote}
耳畔言猶在，於今恩愛分。
房中人不見，無語自消魂。
\end{quote}
