
\chapter{雪娥唆打陳敬濟　金蓮解渴王潮兒}

詩曰：
\begin{quote}
雨打梨花倍寂寥，幾迴腸斷淚珠拋。
睽違一載猶三載，情緒千絲與萬條。
好句每從秋里得，離魂多自夢中消。
香羅重解知何日，辜負巫山幾暮朝。
\end{quote}

話說潘金蓮自從春梅去後，房中納悶，不題。單表陳敬濟，次日上飯時出去，假作討帳，騎頭口到於薛嫂兒家。薛嫂兒正在屋裡，一面讓進來坐。敬濟拴了頭口，進房坐下，點茶吃了。薛嫂故意問：「姐夫來有何話說？」敬濟道：「我往前街討帳，竟到這裡。昨晚大小姐出來了，和他說句話兒。」薛嫂故作喬張致，說：「好姐夫，昨日你家丈母好不分付我，因為你每通同作弊，弄出醜事來，才把他打發出門，教我防範你們，休要與他會面說話。你還不趁早去哩，只怕他一時使將小廝來看見，到家學了，又是一場兒。倒沒的弄的我也上不的門。」那敬濟便笑嘻嘻袖中拿出一兩銀子來：「權作一茶，你且收了，改日還謝你。」那薛嫂見錢眼開，便道：「好姐夫，自恁沒錢使，將來謝我！只是我去年臘月，你鋪子當了人家兩付扣花枕頂，將有一年來，本利該八錢銀子，你尋與我罷。」敬濟道：「這個不打緊，明日就尋與你。」

這薛嫂兒一面請敬濟裡間房裡去，與春梅廝見，一面叫他媳婦金大姐定菜兒，「我去買茶食點心。」又打了一壺酒，並肉鮓之類，教他二人吃。這春梅看見敬濟，說道：「姐夫，你好人兒，就是個弄人的劊子手！把俺娘兒兩個弄的上不上下不下，出醜惹人嫌，到這步田地。」敬濟道：「我的姐姐，你既出了他家門，我在他家也不久了。『妻兒趙迎春，各自尋投奔』。你教薛媽媽替你尋個好人家去罷，我『腌韭菜——已是入不的畦」了。我往東京俺父親那裡去計較了回來，把他家女兒休了，只要我家寄放的箱子。」說畢，不一時，薛嫂買將茶食酒菜來，放炕桌兒擺了，兩個做一處飲酒敘話。薛嫂也陪他吃了兩盞，一遞一句，說了回月娘心狠：「宅里恁個出色姐兒出來，通不與一件兒衣服簪環。就是往人家上主兒去，裝門面也不好看。還要舊時原價。就是清水，這碗里傾倒那碗內，也拋撒些兒。原來這等夾腦風。臨時出門，倒虧了小玉丫頭做了個分上，教他娘拿了兩件衣服與他。不是，往人家相去，拿甚麼做上蓋？」比及吃得酒濃時，薛嫂教他媳婦金大姐抱孩子，躲去人家坐的，教他兩個在裡間自在坐個房兒。正是：
\begin{quote}
雲淡淡天邊鸞鳳，水沉沉波底鴛鴦。
寫成今世不休書，結下來生歡喜帶。
\end{quote}

兩個乾訖，一度作別，比時難割難捨。薛嫂恐怕月娘使人來瞧，連忙攛掇敬濟出港，騎上頭口來家。

遲不上兩日，敬濟又稍了兩方銷金汗巾，兩雙膝褲與春梅，又尋枕頭出來與薛嫂兒。又拿銀子打酒，在薛嫂兒房內正和春梅吃酒，不想月娘使了來安小廝來催薛嫂兒：「怎的還不上主兒？」看見頭口拴在門首，來安兒到家學了舌，說：「姐夫也在那裡來。」月娘聽了，心中大怒，使人一替兩替叫了薛嫂兒去，儘力數說了一遍，道：「你領了奴才去，今日推明日，明日推後日，只顧不上緊替我打發，好窩藏著養漢掙錢兒與你家使。若是你不打發，把丫頭還與我領了來，我另教馮媽媽子賣，你再休上我門來。」這薛嫂兒聽了，到底還是媒人的嘴，說道：「天麼天麼！你老人家怪我差了。我趕著增福神著棍打？你老人家照顧我，怎不打發？昨日也領著走了兩三個主兒，都出不上，你老人家要十六兩原價，俺媒人家那裡有這些銀子陪上。」月娘又道：「小廝說陳家種子今日在你家和丫頭吃酒來。」薛嫂慌道：「耶嚛！耶嚛！又是一場兒。還是去年臘月，當了人家兩付枕頂，在咱獅子街鋪內，銀子收了，今日姐夫送枕頂與我。我讓他吃茶，他不吃，忙忙就上頭口來了。幾時進屋裡吃酒來！原來咱家這大官兒，恁快搗謊駕舌！」月娘吃他一篇，說的不言語了，說道：「我只怕一時被那種子設念隨邪，差了念頭。」薛嫂道：「我是三歲小孩兒？豈可恁些事兒不知道。你那等分付了我，我長吃好，短吃好？他在那裡也沒的久停久坐，與了我枕頭，茶也沒吃就來了。幾曾見咱家小大姐面兒來！萬物也要個真實，你老人家就上落我起來。既是如此，如今守備周老爺府中，要他圖生長，只出十二兩銀子。看他若添到十三兩上，我兌了銀子來罷。說起來，守備老爺前者在咱家酒席上，也曾見過小大姐來。因他會這幾套唱，好模樣兒，才出這幾兩銀子。又不是女兒，其餘別人出不上。」薛嫂當下和月娘砸死了價錢。

次日，早把春梅收拾打扮，妝點起來，戴著圍發雲髻兒，滿頭珠翠，穿上紅段襖兒，藍段裙子，腳上雙鸞尖翹翹，一頂轎子送到守備府中。周守備見了春梅生的模樣兒，比舊時越又紅又白，身段兒不短不長，一雙小腳兒，滿心歡喜，就兌出五十兩一錠元寶來，這薛嫂兒拿出家，鑿下十三兩銀子，往西門慶家交與月娘，另外又拿出一兩來，說：「是周爺賞我的喜錢，你老人家這邊不與我些兒？」那吳月娘免不過，只得又秤出五錢銀子與他，恰好他還禁了三十七兩五錢銀子。十個九個媒人，都是如此賺錢養家。

卻表陳敬濟見賣了春梅，又不得往金蓮那邊去，見月娘凡事不理他，門戶都嚴禁，到晚夕親自出來，打燈籠前後照看，上了鎖，方纔睡去，因此弄不得手腳。敬濟十分急了，先和西門大姐嚷了兩場，淫婦前淫婦後罵大姐：「我在你家做女婿，不道的雌飯吃，吃傷了！你家收了我許多金銀箱籠，你是我老婆，不顧贍我，反說我雌你家飯吃！我白吃你家飯來？」罵的大姐只是哭涕。

十一月念七日，孟玉樓生日。玉樓安排了幾碗酒菜點心，好意教春鴻拿出前邊鋪子，教敬濟陪傅伙計吃。月娘便攔說：「他不是才料。休要理他。要與傅伙計，自與傅伙計自家吃就是了，不消叫他。」玉樓不肯。春鴻拿出來，擺在水柜上。一大壺酒都吃了，不勾，又使來安兒後邊要去。傅伙計便說：「姐夫不消要酒去了，這酒勾了，我也不吃了。」敬濟不肯，定要來安要去。等了半晌，來安兒出來，回說沒了酒了。這陳敬濟也有半酣酒兒在肚內，又使他要去，那來安不動。又另拿錢，打了酒來吃著。罵來安兒：「賊小奴才兒，你別要慌！你主子不待見我，連你這奴才每也欺負我起來了，使你使兒不動。我與你家做女婿，不道的酒肉吃傷了，有爹在怎麼行來？今日爹沒了，就改變了心腸，把我來不理，都亂來擠撮我。我大丈母聽信奴才言語，凡事托奴才，不託我。由他，我好耐涼耐怕兒！」傅伙計勸道：「好姐夫，快休舒言。不敬奉姐夫，再敬奉誰？想必後邊忙。怎不與姐夫吃？你罵他不打緊，牆有縫，壁有耳，恰似你醉了一般。」敬濟道：「老伙計，你不知道，我酒在肚裡，事在心頭。俺丈母聽信小人言語，罵我一篇是非。就算我肏了人，人沒肏了我？好不好我把這一屋子裡老婆都刮剌了，到官也只是後丈母通姦，論個不應罪名。如今我先把你家女兒休了，然後一紙狀子告到官。再不，東京萬壽門進一本，你家見收著我家許多金銀箱籠，都是楊戩應沒官贓物。好不好把你這幾間業房子都抄沒了，老婆便當官辦賣。我不圖打魚，只圖混水耍子。會事的把俺女婿收籠著，照舊看待，還是大家便益。」傅伙計見他話頭兒來的不好，說道：「姐夫，你原來醉了。王十九，只吃酒，且把散話革起。」這敬濟眼瞅著傅伙計，罵道：「老賊狗，怎的說我散話！揭跳我醉了，吃了你家酒來？我不才是他家女婿嬌客，你無故只是他家行財，你也擠撮我起來！我教你這老狗別要慌，你這幾年賺的俺丈人錢勾了，飯也吃飽了，心裡要打夥兒把我疾發了去，要奪權兒做買賣，好禁錢養家。我明日本狀也帶你一筆。教他打官司！」那傅伙計最是個小膽兒的人，見頭勢不好，穿上衣裳，悄悄往家一溜煙走了。小廝收了家活，後邊去了，敬濟倒在炕上睡下，一宿晚景題過。

次日，傅伙計早辰進後邊，見月娘把前事具訴一遍，哭哭啼啼，要告辭家去，交割帳目，不做買賣了。月娘便勸道：「伙計，你只安心做買賣，休要理那潑才料，如臭屎一般丟著他。當初你家為官事投到俺家來權住著，有甚金銀財寶？也只是大姐幾件妝奩，隨身箱籠。你家老子便躲上東京去了，那時恐怕小人不足，教俺家晝夜耽心。你來時才十六七歲，黃毛團兒也一般。也虧在丈人家養活了這幾年，調理的諸般買賣兒都會。今日翅膀毛兒幹了，反恩將仇報，一掃帚掃的光光的。小孩兒家說話欺心，恁沒天理，到明日只天照看他！伙計，你自安心做你買賣，休理他便了。他自然也羞。」一面把傅伙計安撫住了不題。

一日，也是合當有事，印子鋪擠著一屋裡人贖討東西。只見奶子如意兒，抱著孝哥兒送了一壺茶來與傅伙計吃，放在桌上。孝哥兒在奶子懷裡，哇哇的只管哭。這陳敬濟對著那些人，作耍當真說道：「我的哥哥，乖乖兒，你休哭了。」向眾人說：「這孩子倒相我養的，依我說話，教他休哭，他就不哭了。」那些人就呆了。如意兒說：「姐夫，你說的好妙話兒，越發叫起兒來了，看我進房裡說不說。」這陳敬濟趕上踢了奶子兩腳，戲罵道：「怪賊邋遢，你說不是！我且踢個響屁股兒著。」那奶子抱孩子走到後邊，如此這般向月娘哭說：「姐夫對眾人將哥兒這般言語發出來。」這月娘不聽便罷，聽了此言，正在鏡臺邊梳著頭，半日說不出話來，往前一撞，就昏倒在地，不省人事。但見：
\begin{quote}
荊山玉損，可惜西門慶正室夫妻；寶鑒花殘，枉費九十日東君匹配。花容掩淡，猶如西園芍藥倚朱欄；檀口無言，一似南海觀音來入定。小園昨日春風急，吹折江梅就地花。
\end{quote}

慌了小玉，叫將家中大小，扶起月娘來炕上坐的。孫雪娥跳上炕，撅救了半日，舀薑湯灌下去，半日蘇醒過來。月娘氣堵心胸，只是哽咽，哭不出聲來。奶子如意兒對孟玉樓、孫雪娥，將敬濟對眾人將哥兒戲言之事，說了一遍：「我好意說他，又趕著我踢了兩腳，把我也氣的發昏在這裡。」雪娥扶著月娘，待的眾人散去，悄悄在房中對月娘說：「娘也不消生氣，氣的你有些好歹，越發不好了。這小廝因賣了春梅，不得與潘家那淫婦弄手腳，才發出話來。如今一不做，二不休，大姐已是嫁出女，如同賣出田一般，咱顧不得他這許多。常言養蝦蟆得水蠱兒病，只顧教那小廝在家裡做甚麼！明日哄賺進後邊，下老實打與他一頓，即時趕離門，教他家去。然後叫將王媽媽子來，把那淫婦教他領了去，變賣嫁人，如同狗臭尿，掠將出去，一天事都沒了。平空留著他在家裡做甚麼！到明日，沒的把咱們也扯下水去了。」月娘道：「你說的也是。」當下計議已定了。

到次日，飯時已後，月娘埋伏了丫鬟媳婦七八個人，各拿短棍棒槌。使小廝來安兒請進陳敬濟來後邊，只推說話。把儀門關了，教他當面跪下，問他：「你知罪麼？」那陳敬濟也不跪，轉把臉兒高揚，佯佯不採。月娘大怒，於是率領雪娥並來興兒媳婦、來昭妻一丈青、中秋兒、小玉、繡春眾婦人，七手八腳，按在地下，拿棒槌短棍打了一頓。西門大姐走過一邊，也不來救。打的這小伙兒急了，把褲子脫了，露出那直豎一條棍來。唬的眾婦人看見，卻丟下棍棒亂跑了。月娘又是那惱，又是那笑，口裡罵道：「好個沒根基的王八羔子！」敬濟口中不言，心中暗道：「若不是我這個法兒，怎得脫身。」於是扒起來，一手兜著褲子，往前走了。月娘隨令小廝跟隨，教他算帳，交與傅伙計。敬濟自知也立腳不定，一面收拾衣服鋪蓋，也不作辭，使性兒一直出離西門慶家，徑往他母舅張團練家，他舊房子自住去了。正是：
\begin{quote}
唯有感恩並積恨，萬年千載不生塵。
\end{quote}

潘金蓮在房中，聽見打了陳敬濟，趕離出門去了，越發憂上加憂，悶上添悶。一日，月娘聽信雪娥之言，使玳安兒去叫了王婆來。那王婆自從他兒子王潮跟淮上客人，拐了起車的一百兩銀子來家，得其發跡，也不賣茶了，買了兩個驢兒，安了盤磨，一張羅櫃，開起磨房來。聽見西門慶宅里叫他，連忙穿衣就走，到路上問玳安說：「我的哥哥，幾時沒見你，又早籠起頭去了，有了媳婦兒不曾？」玳安道：「還不曾有哩。」王婆子道：「你爹沒了，你家誰人請我做甚麼？莫不是你五娘養了兒子了，請我去抱腰？」玳安道：「俺五娘倒沒養兒子，倒養了女婿。俺大娘請你老人家，領他出來嫁人。」王婆子道：「天麼，天麼，你看麼！我說這淫婦，死了你爹，怎守的住。只當狗改不了吃屎，就弄磣兒來了。就是你家大姐那女婿子？他姓甚麼？」玳安道：「他姓陳，名喚陳敬濟。」王婆子道：「想著去年，我為何老九的事，去央煩你爹。到宅內，你爹不在，賊淫婦他就沒留我房裡坐坐兒，折針也迸不出個來，只叫丫頭倒一鐘清茶我吃了，出來了。我只道千年萬歲在他家，如何今日也還出來！好個浪蹄子淫婦，休說我是你個媒王，替你作成了恁好人家，就是閑人進去，也不該那等大意。」玳安道：「為他和俺姐夫在家裡炒嚷作亂，昨日差些兒沒把俺大娘氣殺了哩。俺姐夫已是打發出去了，只有他老人家，如今教你領他去哩。」王婆子道：「他原是轎兒來，少不得還叫頂轎子。他也有個箱籠來，這裡少不的也與他個箱子兒。」玳安道：「這個少不的，俺大娘自有個處。」

兩個說話間，到了門首。進入月娘房裡，道了萬福坐下，丫鬟拿茶吃了。月娘便道：「老王，無事不請你來。」悉把潘金蓮如此這般，上項說了一遍：「今來是是非人，去是非者。一客不煩二王，還起動你領他出去，或聘嫁，或打發，叫他吃自在飯去罷。我男子漢已是沒了，招攬不過這些人來。說不的當初死鬼為他丟了許多錢底那話了，就打他恁個人兒也有。如今隨你聘嫁，多少兒交得來，我替他爹念個經兒，也是一場勾當。」王婆道：「你老人家，是稀罕這錢的？只要把禍害離了門就是了。我知道，我也不肯差了。」又道：「今日好日，就出去罷。又一件，他當初有個箱籠兒，有頂轎兒來，也少不的與他頂轎兒坐了去。」月娘道：「箱子與他一個，轎子不容他坐。」小玉道：「俺奶奶氣頭上便是這等說，到臨岐，少不的雇頂轎兒。不然街坊人家看著，拋頭露面的，不吃人笑話？」月娘不言語了，一面使丫鬟繡春，前邊叫金蓮來。

這金蓮一見王婆子在房裡，就睜了，向前道了萬福，坐下。王婆子開言便道：「你快收拾了。剛纔大娘說，教我今日領你出去哩。」金蓮道：「我漢子死了多少時兒，我為下甚麼非，作下甚麼歹來？如何平空打發我出去？」王婆道：「你休稀里打哄，做啞裝聾！自古蛇鑽窟窿蛇知道，各人乾的事兒，各人心裡明。金蓮你休呆里撒姦，說長道短，我手裡使不的巧語花言，幫閑鑽懶。自古沒個不散的筵席，出頭椽兒先朽爛，人的名兒，樹的影兒。蒼蠅不鑽沒縫兒蛋，你休把養漢當飯，我如今要打發你上陽關。」金蓮見勢頭不好，料難久住，便也發話道：「你打人休打臉，罵人休揭短！有勢休要使盡了，趕人不可趕上。我在你家做老婆，也不是一日兒，怎聽奴才淫婦戳舌，便這樣絕情絕義的打發我出去！我去不打緊，只要大家硬氣，守到老沒個破字兒才好。」當下金蓮與月娘亂了一回。月娘到他房中，打點與了他兩個箱子，一張抽替桌兒，四套衣服，幾件釵梳簪環，一床被褥。其餘他穿的鞋腳，都填在箱內。把秋菊叫到後邊來，一把鎖就把房門鎖了。金蓮穿上衣服，拜辭月娘，在西門慶靈前大哭了一回。又走到孟玉樓房中，也是姊妹相處一場，一旦分離，兩個落了一回眼淚。玉樓瞞著月娘，悄悄與了他一對金碗簪子，一套翠藍段襖、紅裙子，說道：「六姐，奴與你離多會少了，你看個好人家，往前進了罷。自古道，千里長篷，也沒個不散的筵席。你若有了人家，使個人來對我說聲，奴往那裡去，順便到你那裡看你去，也是姐妹情腸。」於是灑淚而別。臨出門，小玉送金蓮，悄悄與了金蓮兩根金頭簪兒。金蓮道：「我的姐姐，你倒有一點人心兒在我。」王婆又早僱人把箱籠桌子抬的先去了。獨有玉樓、小玉送金蓮到門首，坐了轎子才回。正是：
\begin{quote}
世上萬般哀苦事，無非死別共生離。
\end{quote}

卻說金蓮到王婆家，王婆安插他在裡間，晚夕同他一處睡。他兒子王潮兒，也長成一條大漢，籠起頭去了，還未有妻室，外間支著床睡。這潘金蓮次日依舊打扮，喬眉喬眼在簾下看人。無事坐在炕上，不是描眉畫眼，就是彈弄琵琶。王婆不在，就和王潮兒鬥葉兒、下棋。那王婆自去掃面，喂養驢子，不去管他。朝來暮去，又把王潮兒刮剌上了。晚間等的王婆子睡著了，婦人推下炕溺尿，走出外間床上，和王潮兒兩個乾，搖的床子一片響聲。被王婆子醒來聽見，問那裡響。王潮兒道：「是櫃底下貓捕老鼠響。」王婆子睡夢中，喃喃吶吶，口裡說道：「只因有這些麩面在屋裡，引的這扎心的半夜三更耗爆人，不得睡。」良久，又聽見動旦，搖的床子格支支響，王婆又問那裡響。王潮道：「是貓咬老鼠，鑽在炕洞下嚼的響。」婆子側耳，果然聽見貓在炕洞里咬的響，方纔不言語了。婦人和小廝幹完事，依舊悄悄上炕睡去了。有幾句雙關，說得這老鼠好：
\begin{quote}
你身軀兒小，膽兒大，嘴兒尖，忒潑皮。見了人藏藏躲躲，耳邊廂叫叫唧唧，攪混人半夜三更不睡。不行正人倫，偏好鑽穴隙。更有一樁兒不老實，到底改不的偷饞抹嘴。
\end{quote}

有日，陳敬濟打聽得潘金蓮出來，還在王婆家聘嫁，因提著兩弔銅錢，走到王婆家來。婆子正在門前掃驢子撒的糞。這敬濟向前深深地唱個喏。婆子問道：「哥哥，你做甚麼？」敬濟道：「請借裡邊說話。」王婆便讓進裡面。敬濟便道：「動問西門大官人宅內，有一位娘子潘六姐，在此出嫁？」王婆便道：「你是他甚麼人？」那敬濟嘻嘻笑道：「不瞞你老人家說，我是他兄弟，他是我姐姐。」那王婆子眼上眼下，打量他一回，說：「他有甚兄弟，我不知道，你休哄我。你莫不是他家女婿姓陳的，在此處撞蠓子，我老娘手裡放不過。」敬濟笑向腰裡解下兩弔銅錢來，放在面前，說：「這兩弔錢權作王奶奶一茶之費，教我且見一面，改日還重謝你老人家。」婆子見錢，越發喬張致起來，便道：「休說謝的話。他家大娘子分付將來，不許教閑雜人來看他。咱放倒身說話，你既要見這雌兒一面，與我五兩銀子，見兩面與我十兩。你若娶他，便與我一百兩銀子，我的十兩媒人錢在外。我不管閑帳。你如今兩串錢兒，打水不渾的，做甚麼？」敬濟見這虔婆口硬，不收錢，又向頭上拔下一對金頭銀腳簪子，重五錢，殺雞扯腿跪在地下，說道：「王奶奶，你且收了，容日再補一兩銀子來與你，不敢差了。且容我見他一面，說些話兒則個。」那婆子於是收了簪子和錢，分付：「你進去見他，說了話就與我出來。不許你涎眉睜目，只顧坐著。所許那一兩頭銀子，明日就送來與我。」於是掀簾，放敬濟進裡間。婦人正坐在炕上，看見敬濟，便埋怨他道：「你好人兒！弄的我前不著村，後不著店，有上稍，沒下稍，出醜惹人嫌。你就影兒也不來看我看兒了。我娘兒們好好的，拆散的你東我西，皆是為誰來？」說著，扯住敬濟，只顧哭泣。王婆又嗔哭，恐怕有人聽見。敬濟道：「我的姐姐，我為你剮皮剮肉，你為我受氣耽羞，怎不來看你？昨日到薛嫂兒家，已知春梅賣在守備府里去了，才打聽知你出離了他家門，在王奶奶這邊聘嫁。今日特來見你一面，和你計議。咱兩個恩情難捨，拆散不開，如之奈何？我如今要把他家女兒休了，問他要我家先前寄放金銀箱籠。他若不與我，我東京萬壽門一本一狀進下來，那裡他雙手奉與我還是遲了。我暗地裡假名托姓，一頂轎子娶到你家去，咱兩個永遠團圓，做上個夫妻，有何不可？」婦人道：「現今王乾娘要一百兩銀子，你有這些銀子與他？」敬濟道：「如何人這許多？」婆子說道：「你家大丈母說，當初你家爹，為他打個銀人兒也還多，定要一百兩銀子，少一絲毫也成不的。」敬濟道：「實不瞞你老人家說，我與六姐打得熱了，拆散不開，看你老人家下顧，退下一半兒來，五六十兩銀子也罷，我往母舅那裡典上兩三間房子，娶了六姐家去，也是春風一度。你老人家少轉些兒罷。」婆子道：「休說五六十兩銀子，八十兩也輪不到你手裡了。昨日湖州販綢絹何官人，出到七十兩；大街坊張二官府，如今見在提刑院掌刑，使了兩個節級來，出到八十兩上，拿著兩卦銀子來兌，還成不的，都回去了。你這小孩兒家，空口來說空話，倒還敢奚落老娘，老娘不道的吃傷了哩！」當下一直走出街上，大吆喝說：「誰家女婿要娶丈母，還來老娘屋裡放屁！」敬濟慌了，一手扯進婆子來，雙膝跪下央及：「王奶奶噤聲，我依王奶奶價值一百兩銀子罷。爭奈我父親在東京，我明日起身往東京取銀子去。」婦人道：「你既為我一場，休與乾娘爭執，上緊取去，只恐來遲了，別人娶了奴去，就不是你的人了。」敬濟道：「我雇頭口連夜兼程，多則半月，少則十日就來了。」婆子道：「常言先下米先食飯，我的十兩銀子在外，休要少了，我先與你說明白著。」敬濟道：「這個不必說，恩有重報，不敢有忘。」說畢，敬濟作辭出門，到家收拾行李，次日早雇頭口，上東京取銀子去。此這去，正是：
\begin{quote}
青龍與白虎同行，吉凶事全然未保。
\end{quote}
