
\chapter{大酒樓劉二撒潑　灑家店雪娥為娼}

詩曰：
\begin{quote}
骨肉傷殘產業荒，一身何忍去歸娼。
淚垂玉箸辭官舍，步蹴金蓮入教坊。
覽鏡自憐傾國色，向人初學倚門妝。
春來雨露寬如海，嫁得劉郎勝阮郎。
\end{quote}

話說陳敬濟自從謝家酒樓上見了馮金寶，兩個又勾搭上前情。往後沒三日不和他相會，或一日敬濟有事不去，金寶就使陳三兒稍寄物事，或寫情書來叫他去。一次或五錢，或一兩。以後日間供其柴米，納其房錢。歸到廟中便臉紅。任道士問他何處吃酒來，敬濟只說：「在米鋪和伙計暢飲三杯，解辛苦來。」他師兄金宗明一力替他遮掩，晚夕和他一處盤弄那勾當，是不必說。朝來暮往，把任道士囊篋中細軟的本錢，也抵盜出大半花費了。

一日，也是合當有事。這灑家店的劉二，有名坐地虎，他是帥府周守備府中親隨張勝的小舅子，專一在馬頭上開娼店，倚強凌弱，舉放私債，與巢窩中各娼使用，加三討利。有一不給，搗換文書，將利作本，利上加利。嗜酒行兇，人不敢惹他。就是打粉頭的班頭，欺酒客的領袖。因見陳敬濟是宴公廟任道士的徒弟，白臉小廝，謝三家大酒上把粉頭鄭金寶兒佔住了，吃的楞楞睜睜，提著碗頭大的拳頭，走來謝家樓下，問：「金寶在那裡？」慌的謝三郎連忙聲喏，說道：「劉二叔叔，他在樓上第二間閣兒里便是。」這劉二大叉步上樓來。敬濟正與金寶在閣兒裡面飲酒，做一處快活，把房門關閉，外邊帘子掛著。被劉二一把手扯下帘子，大叫：「金寶兒出來！」唬的陳敬濟鼻口內氣兒也不敢出。這劉二用腳把門跺開，金寶兒只得出來相見，說：「劉二叔叔，有何說話？」劉二罵道：「賊淫婦，你少我三個月房錢，卻躲在這裡，就不去了。」金寶笑嘻嘻說道：「二叔叔，你家去，我使媽媽就送房錢來。」這劉二隻摟心一拳，打了老婆一交，把頭顱搶在階沿下磕破，血流滿地，罵道：「賊淫婦，還等甚送來，我如今就要！」看見陳敬濟在裡面，走向前把桌子只一掀，碟兒打得粉碎。那敬濟便道：「阿呀，你是甚麼人？走來撒野。」劉二罵道：「我肏你道士秫秫娘！」一手採過頭髮來，按在地下，拳捶腳踢無數。那樓上吃酒的人，看著都立睜了。店主人謝三初時見劉二醉了，不敢惹他，次後見打得人不像模樣，上樓來解勸，說道：「劉二叔，你老人家息怒。他不曉得你老人家大名，誤言衝撞，休要和他一般見識，看小人薄面，饒他去罷。」這劉二那裡依從，儘力把敬濟打了個發昏章第十一。叫將地方保甲，一條繩子，連粉頭都拴在一處墩鎖，分付：「天明早解到老爺府里去。」原來守備敕書上命他保障地方，巡捕盜賊，兼管河道。這裡拿了敬濟，任道士廟中尚還不知，只說晚夕米鋪中上宿未回。

卻說次日，地方保甲、巡河快手押解敬濟、金寶，雇頭口趕清晨早到府前伺候。先遞手本與兩個管事張勝、李安看，說是劉二叔地方喧鬧一起，宴公廟道士一名陳宗美，娼婦鄭金寶。眾軍牢都問他要錢，說道：「俺們是廳上動刑的，一班十二人，隨你罷。正經兩位管事的，你倒不可輕視了他。」敬濟道：「身邊銀錢倒有，都被夜晚劉二打我時，被人掏摸的去了。身上衣服都扯碎了，那得錢來？止有頭上關頂一根銀簪兒，拔下來，與二位管事的罷。」眾牢子拿著那根簪子，走來對張勝、李安如此這般說：「他一個錢兒不拿出來，止與了這根簪兒，還是鬧銀的。」張勝道：「你叫他近前，等我審問他。」眾軍牢不一時擁到跟前跪下，問：「你幾時與任道士做徒弟？俗名叫甚麼？我從未見你。」敬濟道：「小的俗名叫陳敬濟，原是好人家兒女，做道士不久。」張勝道：「你既做道士，便該習學經典，許你在外宿娼飲酒喧嚷？你把俺帥府衙門當甚麼些小衙門，不拿了錢兒來，這根簪子打水不渾，要他做甚？」還掠與他去。分付牢子：「等住回老爺升廳，把他放在頭一起。眼見這狗男女道士，就是個吝錢的，只許你白要四方施主錢糧！休說你為官事，你就來吃酒赴席，也帶方汗巾兒揩嘴。等動刑時，著實加力拶打這廝。」又把鄭金寶叫上去。鄭家有忘八跟著，上下打發了三四兩銀子。張勝說：「你系娼門，不過趁熟趕些衣食為生，沒甚大事。看老爺喜怒不同，看惱只是一兩拶子；若喜歡，只恁放出來也不知。」不一時，只見裡面雲板響，守備升廳，兩邊僚掾軍牢森列，甚是齊整。但見：
\begin{quote}
緋羅繳壁，紫綬桌圍。當廳額掛茜羅，四下簾垂翡翠。勘官守正，戒石上刻御制四行；人從謹廉，鹿角旁插令旗兩面。軍牢沉重，僚掾威儀。執大棍授事立階前，挾文書廳旁聽發放。雖然一路帥臣，果是滿堂神道。
\end{quote}

當時，沒巧不成話，也是五百劫冤家聚會，姻緣合當湊著。春梅在府中，從去歲八月間，已生了個哥兒小衙內。今方半歲光景，貌如冠玉，唇若塗朱。守備喜似席上之珍，愛如無價之寶。未幾，大奶奶下世，守備就把春梅冊正，做了夫人。就住著五間正房，買了兩個養娘抱奶哥兒，一名玉堂，一名金匱；兩個小丫鬟服侍，一名翠花，一名蘭花；又有兩個身邊得寵彈唱的姐兒，都十六七歲，一名海棠，一名月桂，都在春梅房中侍奉。那孫二娘房中止使著一個丫鬟，名喚荷花兒，不在話下。每常這小衙內，只要張勝抱他外邊頑耍，遇著守備升廳，便在旁邊觀看。

當日，守備升廳坐下，放了告牌出去，各地方解進人來。頭一起就叫上陳敬濟並娼婦鄭金寶兒去。守備看了呈狀，便說道：「你這廝是個道士，如何不守清規，宿娼飲酒，騷擾地方，行止有虧。左右拿下去，打二十棍，追了度牒還俗。那娼婦鄭氏，拶一拶，敲五十敲，責令歸院當差。」兩邊軍牢向前，才待扯翻敬濟，攤去衣服，用繩索綁起，轉起棍來，兩邊招呼要打時，可霎作怪，張勝抱著小衙內，正在月臺上站立觀看，那小衙內看見打敬濟，便在懷裡攔不住，撲著要敬濟抱。張勝恐怕守備看見，忙走過來。那小衙內亦發大哭起來，直哭到後邊春梅跟前。春梅問：「他怎的哭？」張勝便說：「老爺廳上發放事，打那宴公廟陳道士，他就撲著要他抱，小的走下來，他就哭了。」

這春梅聽見是姓陳的，不免輕移蓮步，款蹙湘裙，走到軟屏後面探頭觀覷：「打的那人，聲音模樣，倒好似陳姐夫一般，他因何出家做了道士？」又叫過張勝，問他：「此人姓甚名誰？」張勝道：「這道士我曾問他來，他說俗名叫陳敬濟。」春梅暗道：「正是他了。」一面使張勝：「請下你老爺來。」這守備廳上打敬濟才打到十棍，一邊還拶著唱的，忽聽後邊夫人有請，分付牢子把棍且閣住休打，一面走下廳來。春梅說道：「你打的那道士，是我姑表兄弟，看奴面上，饒了他罷。」守備道：「夫人何不早說，我已打了他十棍，怎生奈何？」一面出來，分付牢子：「都與我放了。」唱的便歸院去了。守備悄悄使張勝：「叫那道士回來，且休去。問了你奶奶，請他相見。」這春梅才待使張勝請他到後堂相見，忽然沉吟想了一想，便又分付張勝：「你且叫那人去著，待我慢慢再叫他。」度牒也不曾追。

這陳敬濟打了十棍，出離了守備府，還奔來晏公廟。不想任道士聽見人來說：「你那徒弟陳宗美，在大酒樓上包著唱的鄭金寶兒，惹了灑家店坐地虎劉二，打得臭死，連老婆都拴了，解到守備府去了。行止有虧，便差軍牢來拿你去審問，追度牒還官。」這任道士聽了，一者老年的著了驚怕，二來身體胖大，因打開囊篋，內又沒有許多細軟東西，著了口重氣，心中痰湧上來，昏倒在地。眾徒弟慌忙向前扶救，請將醫者來灌下藥去，通不省人事。到半夜，嗚呼斷氣身亡。亡年六十三歲。第二日，陳敬濟來到，左右鄰人說：「你還敢廟裡去？你師父因為你，如此這般，得了口重氣，昨夜三更鼓死了。」這敬濟聽了，唬的忙忙似喪家之犬，急急如漏網之魚，復回清河縣城中來。正是：
\begin{quote}
鹿隨鄭相應難辯，蝶化莊周未可知。
\end{quote}

話分兩頭。卻說春梅一面使張勝叫敬濟且去著，一面走歸房中，摘了冠兒，脫了繡服，倒在床上，便捫心撾被，聲疼叫喚起來。唬的合宅大小都慌了。下房孫二娘來問道：「大奶奶才好好的，怎的就不好起來？」春梅說：「你每且去，休管我。」落後守備退廳進來，見他躺在床上叫喚，也慌了。扯著他手兒問道：「你心裡怎的來？」也不言語，又問：「那個惹著你來？」也不做聲。守備道：「不是我剛纔打了你兄弟，你心內惱麼？」亦不應答。這守備無計奈何，走出外邊麻犯起張勝、李安來了：「你兩個早知他是你奶奶兄弟，如何不早對我說？卻教我打了他十下，惹的你奶奶心中不自在。我曾教你留下他，請你奶奶相見，你如何又放他去了？你這廝每卻討分曉！」張勝說：「小的曾稟過奶奶來，奶奶說且教他去著，小的才放他去了。」一面走入房中，哭哭啼啼，哀告春梅：「望乞奶奶在爺前方便一言。不然，爺要見責小的每哩。」這春梅睜圓星眼，剔起蛾眉，叫過守備近前說：「我自心中不好，乾他們甚事？那廝他不守本分，在外邊做道士，且奈他些時，等我慢慢招認他。」這守備才不麻犯張勝、李安了。

守備見他只管聲喚，又使張勝請下醫官來看脈，說：「老安人染了六欲七情之病，著了重氣在心。」討將藥來又不吃，都放冷了。丫頭每都不敢向前說話，請將守備來看著吃藥，只呷了一口，就不吃了。守備出去了，大丫鬟月桂拿過藥來，「請奶奶吃藥。」被春梅拿過來，匹臉只一潑，罵道：「賊浪奴才，你只顧拿這苦水來灌我怎的？我肚子里有甚麼？」教他跪在面前。孫二娘走來，問道：「月桂怎的？奶奶教他跪著。」海棠道：「奶奶因他拿藥與奶奶吃來，奶奶說：『我肚子里有甚麼？拿這藥來灌我。』教他跪著。」孫二娘道：「奶奶，你委的今一日沒曾吃甚麼。這月桂他不曉得，奶奶休打他，看我面上，饒他這遭罷。」分付海棠：「你往廚下熬些粥兒來，與你奶奶吃口兒。」春梅於是把月桂放起來。

那海棠走到廚下，用心用意熬了一小鍋粳米濃濃的粥兒，定了四碟小菜兒，用甌兒盛著，熱烘烘拿到房中。春梅躺在床上面朝里睡，又不敢叫，直待他番身，方纔請他：「有了粥兒在此，請奶奶吃粥。」春梅把眼合著，不言語。海棠又叫道：「粥晾冷了，請奶奶起來吃粥。」孫二娘在旁說道：「大奶奶，你這半日沒吃甚麼，這回你覺好些，且起來吃些個。」那春梅一骨碌子扒起來，教奶子拿過燈來，取粥在手，只呷了一口，往地下只一推。早是不曾把傢伙打碎，被奶子接住了。就大吆喝起來，向孫二娘說：「你平白叫我起來吃粥，你看賊奴才熬的好粥！我又不坐月子，熬這照面湯來與我吃怎麼？」分付奶子金匱：「你與我把這奴才臉上打與他四個嘴巴！」當下真個把海棠打了四個嘴巴。孫二娘便道：「奶奶，你不吃粥，卻吃些甚麼兒？卻不餓著你。」春梅道：「你教我吃，我心內攔著，吃不下去。」良久，叫過小丫鬟蘭花兒來，分付道：「我心內想些雞尖湯兒吃。你去廚房內，對那淫婦奴才，教他洗手做碗好雞尖湯兒與我吃。教他多放些酸筍，做的酸酸辣辣的我吃。」孫二娘便說：「奶奶分付他，教雪娥做去。你心下想吃的就是藥。」

這蘭花不敢怠慢，走到廚下對雪娥說：「奶奶教你做雞尖湯，快些做，等著要吃哩。」原來這雞尖湯，是雛雞脯翅的尖兒碎切的做成湯。這雪娥一面洗手剔甲，旋宰了兩隻小雞，退刷乾凈，剔選翅尖，用快刀碎切成絲，加上椒料、蔥花、芫荽、酸筍、油醬之類，揭成清湯。盛了兩甌兒，用紅漆盤兒，熱騰騰，蘭花拿到房中。春梅燈下看了，呷了一口，怪叫大罵起來：「你對那淫婦奴才說去，做的甚麼湯！精水寡淡，有些甚味？你們只教我吃，平白叫我惹氣！」慌的蘭花生怕打，連忙走到廚下對雪娥說：「奶奶嫌湯淡，好不罵哩。」這雪娥一聲兒不言語，忍氣吞聲，從新洗鍋，又做了一碗。多加了些椒料，香噴噴，教蘭花兒拿到房裡來。春梅又嫌忒咸了，拿起來照地下只一潑，早是蘭花躲得快，險些兒潑了一身。罵道：「你對那奴才說去，他不憤氣做與我吃。這遭做的不好，教他討分曉。」這雪娥聽見，千不合，萬不合，悄悄說了一句：「姐姐幾時這般大了，就抖摟起人來！」不想蘭花回到房裡，告春梅說了。這春梅不聽便罷，聽了此言，登時柳眉剔豎，星眼圓睜，咬碎銀牙，通紅了粉面，大叫：「與我採將那淫婦奴才來！」

須臾，使了奶娘丫鬟三四個，登時把雪娥拉到房中。春梅氣狠狠的一手扯住他頭髮，把頭上冠子跺了，罵道：「淫婦奴才，你怎的說幾時這般大？不是你西門慶家抬舉的我這般大！我買將你來伏侍我，你不憤氣，教你做口子湯，不是精淡，就是苦咸。你倒還對著丫頭說我幾時恁般大起來，摟搜索落我，要你何用？」一面請將守備來，採雪娥出去，當天井跪著。前邊叫將張勝、李安，旋剝褪去衣裳，打三十大棍。兩邊家人點起明晃晃燈籠，張勝、李安各執大棍伺候。那雪娥只是不肯脫衣裳。守備恐怕氣了他，在跟前不敢言語。孫二娘在旁邊再三勸道：「隨大奶奶分付打他多少，免褪他小衣罷。不爭對著下人，脫去他衣服，他爺體面上不好看的。只望奶奶高抬貴手，委的他的不是了。」春梅不肯，定要去他衣服打，說道：「那個攔我，我把孩子先摔殺了，然後我也一條繩子弔死就是了。留著他便是了。」於是也不打了，一頭撞倒在地，就直挺挺的昏迷，不省人事。守備唬的連忙扶起，說道：「隨你打罷，沒的氣著你。」當下可憐把這孫雪娥拖番在地，褪去衣服，打了三十大棍，打的皮開肉綻。一面使小牢子半夜叫將薛嫂兒來，即時罄身領出去辦賣。

春梅把薛嫂兒叫在背地，分付：「我只要八兩銀子，將這淫婦奴才好歹與我賣在娼門。隨你轉多少，我不管你。你若賣在別處，我打聽出來，只休要見我。」那薛嫂兒道：「我靠那裡過日子，卻不依你說？」當夜領了雪娥來家。那雪娥悲悲切切，整哭到天明。薛嫂便勸道：「你休哭了，也是你的晦氣，冤家撞在一處。老爺見你到罷了，只恨你與他有些舊仇舊恨，折挫你。連老爺也做不得主兒，見他有孩子，凡事依隨他。正經下邊孫二娘也讓他幾分。常言拐米倒做了倉官，說不的了，你休氣哭。」雪娥收淚，謝薛嫂：「只望早晚尋個好頭腦我去，只有飯吃罷。」薛嫂道：「他千萬分付，只教我把你送在娼門。我養兒養女，也要天理。等我替你尋個單夫獨妻，或嫁個小本經紀人家，養活得你來也罷。」那雪娥千恩萬福謝了。

薛嫂過了兩日，只見鄰居一個開店張媽走來叫：「薛媽，你這壁廂有甚娘子？怎的哭的悲切？」薛嫂便道：「張媽，請進來坐。」說道：「便是這位娘子，他是大人家出來的，因和大娘子合不著，打發出來，在我這裡嫁人。情願個單夫獨妻，免得惹氣。」張媽媽道：「我那邊下著一個山東賣綿花客人，姓潘，排行第五，年三十七歲，幾車花果，常在老身家安下。前日說他家有個老母有病，七十多歲，死了渾家半年光景，沒人伏侍。再三和我說，替他保頭親事，並無相巧的。我看來這位娘子年紀到相當，嫁與他做個娘子罷。」薛嫂道：「不瞞你老人家說，這位娘子大人家出身，不拘粗細都做的，針指女工，自不必說，又做的好湯水。今才三十五歲。本家只要三十兩銀子，倒好保與他罷。」張媽媽道：「有箱籠沒有？」薛嫂道：「止是他隨身衣服、簪環之類，並無箱籠。」張媽媽道：「既是如此，老身回去對那人說，教他自家來看一看。」說畢，吃茶，坐回去了。晚夕對那人說了，次日飯罷以後，果然領那人來相看。一見了雪娥好模樣兒，年小，一口就還了二十五兩，另外與薛嫂一兩媒人錢。薛嫂也沒爭競，就兌了銀子，寫了文書。晚夕過去，次日就上車起身。薛嫂教人改換了文書，只兌了八兩銀子交到府中，春梅收了，只說賣與娼門去了。

那人娶雪娥到張媽家，止過得一夜，到第二日，五更時分，謝了張媽媽，作別上了車，徑到臨清去了。此是六月天氣，日子長，到馬頭上才日西時分。到於灑家店，那裡有百十間房子，都下著各處遠方來的窠子行院唱的。這雪娥一領入一個門戶，半間房子，裡面炕上坐著個五六十歲的婆子，還有個十七頂老丫頭，打著盤頭揸髻，抹著鉛粉紅唇，穿著一弄兒軟絹衣服，在炕邊上彈弄琵琶。這雪娥看見，只叫得苦，才知道那漢子潘五是個水客。買他來做粉頭。起了他個名叫玉兒。這小妮子名喚金兒，每日拿廝鑼兒出去，酒樓上接客供唱，做這道路營生。這潘五進門不問長短，把雪娥先打了一頓，睡了兩日，只與他兩碗飯吃，教他學樂器彈唱，學不會又打，打得身上青紅遍了。引上道兒，方與他好衣穿，妝點打扮，門前站立，倚門獻笑，眉目嘲人。正是：
\begin{quote}
遺蹤堪入府人眼，不買胭脂畫牡丹。
\end{quote}
有詩為證：
\begin{quote}
窮途無奔更無投，南去北來休更休。
一夜彩雲何處散，夢隨明月到青樓。
\end{quote}

這雪娥在灑家店，也是天假其便。一日，張勝被守備差遣往河下買幾十石酒麴，宅中造酒。這灑家店坐地虎劉二，看見他姐夫來，連忙打掃酒樓乾凈，在上等閣兒里安排酒餚杯盤，請張勝坐在上面飲酒。酒博士保兒篩酒，稟問：「二叔，下邊叫那幾個唱的上來遞酒？」劉二分付：「叫王家老姐兒，趙家嬌兒，潘家金兒，玉兒四個上來，伏侍你張姑夫。」酒博士保兒應諾下樓。不多時，只聽得胡梯畔笑聲兒，一般兒四個唱的，打扮得如花似朵，都穿著輕紗軟絹衣裳，上的樓來，望上拜了四拜，立在旁邊。這張勝猛睜眼觀看，內中一個粉頭，可霎作怪，「到相老爺宅里打發出來的那雪娥娘子。他如何做這道路在這裡？」那雪娥亦眉眼掃見是張勝，都不做聲。這張勝便問劉二：「那個粉頭是誰家的？」劉二道：「不瞞姐夫，他是潘五屋裡玉兒、金兒，這個是王老姐，一個是趙嬌兒。」張勝道：「這潘家玉兒，我有些眼熟。」因叫他近前，悄悄問他：「你莫不是雪姑娘麼？怎生到於此處？」那雪娥聽見他問，便簇地兩行淚下，便道：「一言難盡。」如此這般，具說一遍。「被薛嫂攛瞞，把我賣了二十五兩銀子，賣在這裡供筵席唱，接客迎人。」這張勝平昔見他生的好，常是懷心。這雪娥席前殷勤勸酒，兩個說得入港。雪娥和金兒不免拿過琵琶來，唱個詞兒，與張勝下酒。唱畢，彼此穿杯換盞，倚翠偎紅，吃得酒濃時，常言：「世財紅粉歌樓酒，誰為三般事不迷？」這張勝就把雪娥來愛了。兩個晚夕留在閣兒里，就一處睡了。這雪娥枕邊風月，耳畔山盟，和張勝儘力盤桓，如魚似水，百般難述。次日起來，梳洗了頭面，劉二又早安排酒餚上來，與他姐夫扶頭。大盤大碗，饕食一頓，收起行裝，喂飽頭口，裝載米曲，伴當跟隨。臨出門，與了雪娥三兩銀子，分付劉二：「好生看顧他，休教人欺負。」自此以後，張勝但來河下，就在灑家店與雪娥相會。往後走來走去，每月與潘五幾兩銀子，就包住了他，不許接人。那劉二自恁要圖他姐夫歡喜，連房錢也不問他要了。各窠窩刮刷將來，替張勝出包錢，包定雪娥柴米。有詩為證：
\begin{quote}
豈料當年縱意為，貪淫倚勢把心欺。
禍不尋人人自取，色不迷人人自迷。
\end{quote}
